<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nosky&#39;s Blog</title>
  
  <subtitle>A lifetime learner, responsibility is freedom.</subtitle>
  <link href="http://noskyzenx.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://noskyzenx.github.io/"/>
  <updated>2025-07-03T16:16:38.173Z</updated>
  <id>http://noskyzenx.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Nosky</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Atomic Habits Review</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/06/13/Atomic-Habits-Review/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/06/13/Atomic-Habits-Review/</id>
    <published>2025-06-13T14:46:08.000Z</published>
    <updated>2025-07-03T16:16:38.173Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>在review之前，不得不佩服一下James Clear的marketing的能力，在还没有阅读这本书之前，我已听到过这本书无数遍，Atomic Habits，Atomic Habits Audiobook，作者的newsletter也有提到，甚至还有Atomic Habits的app（Atoms）和网站，他的产品形成了一个完整的体系，让人印象深刻。</p><p>说回这本书本身，阅读这本书的契机来自于我从别处看到书中提到的一个概念，Plateau of Latent Potential，这和我英语的学习有很大的共鸣，加上最近在建立一些习惯，如：</p><p>• “每天至少听一期英文节目”<br>• “清晰地输出自己相信的东西”<br>• “阅读/游戏每1h就强制休息至少2min”<br>…</p><p>有些习惯让我感到难以维持，而我还有不断增加新习惯的需求，于是我不由自主地将目光放在了这本书上，看看在<strong>习惯</strong>这件事上，作者能整出哪些花样来。</p><h2 id="Habits">Habits</h2><p>关于 Habits，作者给出了两个对我来说很关键的点：</p><ol><li>“Now for the interesting question: if you completely ignored your goals and focused only on your system … would you still succeed? … I think you would.”</li></ol><p>我们往往认为为了实现自我价值，我们需要设立一个远大的目标，并朝着这个目标前进，这听上去很合理，但潜藏着很多问题。</p><p>比方说，这个目标的设立，究竟是出于什么？自我价值？这是理想情况。现实中，“他人对自己的预期”和“自我价值”很容易搞混，一个经典的例子就是“你需要考上xx大学，于是你能够xx”，我们听到这些他人预期太多了，以至于我们开始把这个想法内化成了自己的想法，并认为这是自己要追寻的目标，即使过程让自己痛苦无比。</p><p>目标可以分为两种，out of desperation和out of inspiration.</p><p>out of desperation: “出于绝望”的目标，往往是为了其他的目的，而非目标本身，比如考上一个好大大学，并不是真的考好大学能让你感到fulfill，而是出于其他目的，比如同学、父母的认同，他人的认可，社会地位等。但在追寻这个目标的旅程之中，却忽视了最重要的东西——自己的意愿，自己的直觉，自己的心，自己的灵魂。于是追寻之路上会出现两种痛苦，</p><p>• 一是没有达到目标，于是害怕被criticize，被质疑，开始怀疑自己的能力和意志，于是“自己不够好”的自我怀疑的痛苦就产生了；</p><p>• 二是达到了目标，但这个目标是为了要追求其他的东西，比如功名、荣誉、认可，从而，在达到目标时获得了一瞬间的满足感后，紧接着的，就是空虚，和“还不够”，于是在恐惧和迷茫中紧接着寻找下一个目标，空虚、<br>迷茫和“还不够”的痛苦就产生了。</p><p>有一个简单的问题可以问问自己，来做一个简单的判断，“我现在正在做的事情，如果没有人会看到，没有人会因为这件事而认可自己，甚至在我完成这个我认为的远大目标后压根没有人会知道，我还愿意去做它吗？”</p><p>out of inspiration: 对于上一个问题，如果一个人的回答是“是”，那么他就自然会明白，为什么音乐家作曲、舞蹈家舞蹈、画家作画，即使没有人会看到。演奏音乐，因为想演奏，舞蹈，因为想舞蹈，作画，因为想作画，这不需要理由，就是因为“想”，“想”是生命力，生命力不需要理由，灵魂的绽放不需要理由。正因如此，追寻之路便会出现两种愉悦：</p><p>• 一是没有达到目标，于是自己可以继续享受旅程中的乐趣，就像我们的生命一样，人终有一死，但死是我们的目标吗？我们不必着急去死，可以沿途看看每一片树叶、每一朵鲜花，看看自己爱的人，正是因为短暂，何不让它let it be呢？旅程便是奖励，愉悦就在旅程中。</p><p>• 二是达到了目标，于是自己可以继续追寻下一个目标了，因为宇宙是abundance的，充满了无穷的可能性，何不探索一下在已知之外，那些未知之中，还藏着哪些宝藏呢？</p><p>简言之，便是一句话:</p><blockquote><p>“<em><a href="https://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Life-Is-Not-the-Summit-to-Reach-But-a-Forest-to-Explore/#New-beginning">The secret to pursue to happiness is the happiness is in the the pursuit</a>.</em>”</p></blockquote><ol start="2"><li>“The most effective way to change your habits is to focus not on what you want to achieve, but on who you wish to become.”</li></ol><p>书中的一个例子让我印象很深刻，一个戒烟的人，在朋友给他递烟时，他可能会出现如下这两种回答：</p><p>• “不了，我正在戒烟。”</p><p>或者是</p><p>• “不了，我不是一个吸烟的人。”</p><p>前者的回答只触及了现象，言语之下，实际上是在暗示自己其实还是一个抽烟的人，而后者的回答触及了他最底层的动机，并focus在了“我不是吸烟的人”的这个identity，在每个习惯的背后，都埋藏着一个自己希望成为的人。当习惯与你的身份认同一致时，坚持习惯不再是强迫，而是一种自然流露的自我表达。</p><p>拿我来举例子，这点我深有体会，拿英语来讲，我不经常说：</p><p>“我是一个学英语的人。”</p><p>不过我喜欢说，</p><p>“我是一个用英语的人/我是一个多语言speaker。”</p><p>前者会让我不自觉联想到在学校里帮李华写信以及做很多一点都不make sense的无聊的英语教学情景，而后者则会给我能量，克服用英语阅读和表达的恐惧，并持续不断地求知。</p><p>同理，我不太喜欢说“我是一个学生”，但我愿意说“我是一个求知者/我是一个autonomous learner”。</p><p>回过头来，focus on who you wish to become，这件事本身就可以当成一个习惯去培养了，当自己培养一个习惯时，focus在自己想要成为的人，这会给自己带来更多的能量和坚持下去的动力。</p><h2 id="How-to-build-a-habit">How to build a habit</h2><h3 id="Make-it-obvious">Make it obvious</h3><p>Make it obvious，因为环境时时刻刻会暗示我们应该去做什么，而我们人类也具有易受暗示性，因此我们让与习惯相关的东西离我们更近，于是能够时刻提醒我们去做它。</p><p>比如我想要将写博客作为习惯，那么不妨就把把笔记软件位置放在显眼的地方，有什么想法就立刻记下来；</p><p>比如我想要多看书，那么不妨就把书放在自己的手边，always have a book，这样随时随刻都能翻翻看；</p><p>有一个小插曲，之前有段时间攒了一些文章打算读，于是我把那些文章的tab留在了浏览器最显眼的位置，于是它们非常好的帮助了我——培养了“无视这些tab”的新习惯xD（甚至在写下这些文字的时候都还没看完），于是这就提醒我，对自己诚实，如果真想看，就应该尽早看，速战速决，减少拖延。</p><p>其他例子：</p><p>• 为了养成听英文节目的习惯，我专门购买了一台iPod用来收听Audiobook;</p><p>• 在墙上贴一张明确列出目标习惯的纸质提醒;</p><p>• 将手机放在不方便拿到的地方;</p><p>• 完全卸载tiktok，twitter, qq;</p><p>• 超市里较贵的商品总是摆放在最明显的位置（都是在说明“make it obvious”背后的心理机制——更容易注意到的东西更容易被选择）</p><h3 id="Make-it-attracting">Make it attracting</h3><p>Make it attracting，核心就是让这件事能够吸引自己去做，aka兴趣最好的老师。</p><p>拿我自己举例，在磨练自己英文时，我会选择自己感兴趣的英文节目，详情可见<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/06/05/My-Struggle-with-English-Reading/#Thoughts">My Stuggle with English Reading</a>这篇blog post.</p><p>但在习惯培养的最开始，并不是每个习惯都那么方便找到一个能够吸引自己的理由，这时可以使用书中提到的捆绑法（bundle method）将“想做的事”(what to do)与“应该做的事”(need to do)结合起来，比如在看电影之前，需要先锻炼5min才能看。</p><p>拿看书举例，<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/#You-don%E2%80%99t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover">You don’t need read a book from cover to cover</a>，为了让这件事开始，我们当然可以不从头看到尾，直接选择自己感兴趣的章节看起，而且我也推荐直接从自己觉得最感兴趣的章节开始读起。之前我在读 <em>Just Keep Buying</em> 一书时，它开头的一段话让我印象极为深刻：</p><blockquote><p>“<em>I wrote the book in this way so that you could quickly find the information you need and put it to use. If you don’t need help saving money, then skip that chapter. <strong>Trust me, I won’t mind. I’d rather you find something valuable than stop reading altogether</strong>.</em>”</p></blockquote><p>Anyway, just make it happen no matter what.</p><h3 id="Make-it-easy">Make it easy</h3><p>Make it easy，让这件事情看上去很容易实现。</p><p>拿我自己来说，在最开始我写博客的时候，我给自己的规定是至少写30min，但很快这就导致我写作的频率下降了，因为时间看上去很长，而倘若我没什么点子，那么写作的过程会很痛苦，坚持不了那么久，这也让我明白 <a href="https://www.goodreads.com/book/show/35604684-willpower-doesn-t-work">Willpower doens’t work</a>.</p><p>而为了让这件事情更加“无痛”地开始，我们需要把这件事变得简单，看上去很容易实现，比如：</p><p>• 冥想1分钟</p><p>• 阅读5分钟</p><p>• 写作5分钟</p><p>alright，或许这看上去不make sense，正如我们之前提到，培养习惯是为了帮助我们成为我们想成为的人，但…为了成为大师级的人物，只做这些看上去是不是太小儿科了？这真的能帮我成为我想成为的人吗？</p><p>anyway，我试了这个策略，我将写博客的习惯从：</p><p>有灵感的时候写，写至少30min；</p><p>改为了：</p><p>每天写，就写5min，如果想继续的话就继续，倘若写到容易下笔的地方，就暂停；</p><p>结果呢，如下：</p><p>每天写5min，写不下去的话，于是就真的只写5min；不过有的时候写着写着来灵感了，于是继续写，事后常常发现在克服了最开始的不适应之后，不知不觉就写了很久。</p><p>这是“每天就写5min”的作用，你可能还注意到了后面的“倘若写到容易下笔的地方，就暂停”。</p><p>这点很反直觉，在写到自己容易下手的地方时，停下来。你没听错，在自己最容易下手，最想写的时候，停下来。这样做是因为可以将容易些的部分留给下一次补充，因为这样可以大大减少下一次启动的难度，使得开始写作变得更加容易。</p><p>还有一个方法也可以达到类似的效果，在自己状态好的时候可以为下一次的写作写点大纲，这样子可以帮助自己的下一次启动，如图：</p><p><img src="/images/atomic-habits-draft.png" alt="atomic-habits-draft.png"></p><p>除了Make it easy，我们当然还可以Make it hard, for those bad habits, like:</p><p>• delete qq, bilibili, X(twitter);我已经在手机上卸载它们了，当我想要看的时候，我只能从平板或是电脑上看；</p><p>• 切断网络其实也是一个很好的办法，说一件有意思的事情，哈利波特和赛博朋克的作者，接触网络的时间其实很少，因为distractions少了，于是能够专心创作…</p><h3 id="Make-it-satisfied">Make it satisfied</h3><p>让自己的经历fulfilling，例子：</p><p>• 将自己的成果与好友、社群、读书club的分享（当然，这需要勇气，just do it!）</p><p>• <a href="https://noskyzenx.github.io/2025/06/05/My-Struggle-with-English-Reading/#Thoughts">Read what you love until you love to read</a>. 阅读自己真正感兴趣的内容；</p><p>• Go deep, a deep life is a good life, whether it’s watching a movie rather than scrolling social media, or deep work rather than shallow work, they all work well. Deep will make you feel fulfilled.</p><h2 id="Further-reading">Further reading</h2><p><a href="https://www.amazon.com/Happiness-Pursuit-Finding-Quest-Purpose/dp/038534886X">The Happiness of Pursuit: Finding the Quest That Will Bring Purpose to Your Life</a> - Chris Guillebeau</p><p><a href="https://www.amazon.com/Dont-Believe-Everything-You-Think/dp/B09WPP7R6S">Don’t Believe Everything You Think: Why Your Thinking Is the Beginning &amp; End of Suffering</a> — Joseph Nguyen</p><p>写作用时：4h10min.</p><blockquote><p>写作的前一个小时，觉察到自己有一个很消耗时间的习惯——经常在自己的想法还没有被写成正文的时候，就被其他不重要的事物分散了注意力，比如：</p><p>“这个post我应该分配什么tag和category？”<br>“我应该用什么封面？”<br>“我找到一张封面，让我把它crop成1920x1080的大小”…</p><p>现在想想，一个更好的注意力分配方式应该类似于：</p><p>注意力集中期：写作<br>注意力涣散期：休息、找封面、将post归类、formatting等轻度工作</p><p>注意力涣散是一件再正常不过的事情，与其和它作对，强撑着去写作，倒不如充分利用这段时间，用来休息，或是做一些轻度、琐碎的工作。</p><p>更深入将，我发现这个行为的背后，和我之前每当我想要 Deep Work 时，就会想要拿起手机刷刷 Social Media 有着共通性。当一个任务让人感到有压力的时候，我会<strong>主动选择</strong> distractions，因为在这段时间，我可以卸下自己的responsibility，不用面对没有灵感，或是被困难问题所挡住时候的 frustration.</p><p>But, counterintuitively，这并非说明我们的大脑很蠢，恰恰相反，它十分聪明，energy是十分宝贵的资源，老祖先要靠这玩意活命，大脑天生就不愿意将energy分配那些复杂任务。</p><p>于是我们自然希望，“任务越简单越好，不用动脑子更好”，但这个规则对处在当前环境的我们来说，很多时候并不适用，因此我们需要建立一套系统，让我们能够尽可能顺应自己天性，更轻易地完成任务。成功的人往往不是“意志力坚定”的人，而是那些顺应天性的“懒”人。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在review之前，不得不佩服一下James Clear的marketing的能力，在还没有阅读这本书之前，我已听到过这本书无数遍，Atomic Habits，Atomic Habits Audiobook，作者的newsletter也有提到，甚至还有Atomic Habits的app（Atoms）和网站，他的产品形成了一个完整的体系，让人印象深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回这本书本身，阅读这本书的契机来自于我从别处看到书中提到的一个概念，Plateau of Latent</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Reviews" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Reviews/"/>
    
    
    <category term="Atomic Habits" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/Atomic-Habits/"/>
    
    <category term="review" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/review/"/>
    
    <category term="habit" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/habit/"/>
    
    <category term="reading" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/reading/"/>
    
    <category term="writting" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/writting/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>My Struggle with English Reading</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/06/05/My-Struggle-with-English-Reading/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/06/05/My-Struggle-with-English-Reading/</id>
    <published>2025-06-05T10:04:25.000Z</published>
    <updated>2025-06-26T13:54:53.609Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这里整理了最近我在阅读英文书时，经常遇到的语言障碍，在与GPT进行了一些探讨后，给出的一些思考和解决方案：</p><h2 id="Q1-Long-difficult-sentences">Q1: Long-difficult sentences</h2><p>我一遇到长句子，就会出现读到后半句就忘了前半句的情况，如果再出现个生词，我的理解就会瞬间 collapse.</p><h3 id="Solution">Solution:</h3><p>尝试去主动划分句子，并把划分出的每一个chunk都用一个图像来代替，并主动去和自己的情境、思考去做association.</p><h3 id="Reason">Reason:</h3><ol><li>人的cognitive load有限，如果不去把抽象的东西具象化，很难一次性记忆很多信息，而visualize和accociate就是将很多抽象信息compress为一个“整体”的过程。</li></ol><p>（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peak:_Secrets_from_the_New_Science_of_Expertise">peak</a> 一书中有一个记忆大师的例子，用到的trick就是类似的记忆法，将数字和日期联系起来，将卡牌信息和某个场景联系起来）</p><p>加上很多non-fiction的作者写作习惯倾向于把verb放在句子的后半部分，于是这种compression就显得格外重要。</p><ol start="2"><li>visualize和associate<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>的过程会强迫你去思考，联想和建立联系，这不仅会加深印象，而且这恰恰是language acquisition的本质，而非英文单词和中文词语的一对一映射，这就引出了我之前思考的第二个问题——生词。</li></ol><h2 id="Q2-New-words">Q2: New words</h2><p>随着阅读量的增加，会遇到非常多的生词，我有时遇到生词会犹豫要不要查，查太多会花费大量时间，破坏flow, 而不查有时会让人感到一种不确定感，这种不确定感是有点难受的，人有着追求确定感的天性。</p><h3 id="Solution-2">Solution:</h3><p>对于特定的主题，可以提前问问ai了解一些core term，拿computer science举例，那么protocol, thread, algorithm 就可以提前多了解了解。</p><p>而对于大多数情况，根据我的探索，没必要立刻查询该生词，或许生词的出现会让人感到十分的“不安全”，但随着见到该生词的次数不断上升，对它对应意思的确定性就会不断叠加。这里有个很有意思的一点：</p><p>如果那种不确定感让你感到难受，let them be，就先让不确定感伴随着你，因为你会发现正是因为这层不确定感，你对这个词的印象更深了，如果立刻去查词，反而觉得自己“卸下了包袱”，于是注意力开始松懈。</p><p>追求 <strong>the layer of certainty</strong>，而不是翻译。</p><h3 id="Reason：">Reason：</h3><ol><li>并不是每个英文单词都有合适的翻译</li></ol><p>举个例子，在之前我听的一期podcast: <a href="https://hiddenbrain.org/podcast/wellness-2-0-be-yourself/">Be Yourself</a> 中，有一个词高频出现，authenticity，这个词在这期节目的context下，表示the alignment of your sense of self and your expressions for the real world，但如果依赖翻译，就拿mac自带的dictionary来说，那么得到的答案会是（如图）：</p><p><img src="/images/inappropriate-translation.jpg" alt="inappropriate-translation.img"></p><p>这显然不是我们希望的翻译，更合适的翻译或许是“自我一致性”。</p><p>而这种翻译现象不仅仅出现在这一个词上，it happens everywhere，尤其是自己在阅读的时候。我将这个现象称之为&quot;<em>the illusion of translation</em>&quot;.</p><blockquote><p>“<em>the illusion of translation</em>”: 表示通过查阅翻译，得到了一个和上下文完全没关系的翻译，但是自以为自己知道了它的意思，于是便跳过了它。</p></blockquote><p>• 这个 idea 可以减轻“一看到生词就想立刻查词”的冲动，so，focus on “the layer of certainty” instead of “the illusion of translation (or we can call it the illusion of understanding)”, that would help.</p><ol start="2"><li>生词太多了，查不过来</li></ol><p>英语有效词形超过 200 万。要求“遇词必查”在实践中不可持续，所以不必觉得自己不查生词是懒惰的表现。</p><p>经典<a href="https://www.lextutor.ca/cover/papers/nation_2006.pdf">二语研究（Nation 2006）</a>建议：当已知词汇覆盖率 ≥ 95%，就可通过上下文推断剩余 5%，并在复现中逐步内化。猜测-验证模式是一种成熟策略，绝非懒惰表现。</p><h3 id="Actions">Actions</h3><p>关于如何不断增加 the layer of certainty，以下两点是值得留意的：</p><p>• 它的发音，这会帮助你在后面retrieve，帮助你记忆。我之前一直在这方面偷懒，但实际上这并不耗时，只需要花不到3s，熟练之后，对于比较规律的生词，1s都可以猜出个大概，不要害怕猜错，猜错很正常，留意哪里导致了自己猜错，下次多注意，成功率会逐渐上升的。</p><p>• 它出现的context，这直接决定了这个生词它真正的含义是什么，还记得刚刚authenticity的例子吗，或许你对它的翻译并不了解，但是在context下的浸泡下，你可以得到比翻译软件得到更准的翻译，meaning是需要&quot;get&quot;到的，生硬的“翻译”毕竟丢失了背景、文化等信息。</p><blockquote><p>（ 关于背景、文化，举几个例子：</p><p>• 西方没有“早恋”这个词；</p><p>• 有一本书叫 <em>Stoner</em>，但中文翻译是 <em>斯通纳</em>，少了stone坚韧性质的隐喻；</p><p>• 你怎么翻译 vlog? ）</p></blockquote><h2 id="Thoughts">Thoughts</h2><p>除了上述的一些心得之外，在和英语越来越频繁地接触中，我越发地感受到以下几点，它们对我长期与英语打交道的日子里起着至关重要的作用：</p><ol><li>技巧是其次，坚持才是核心</li></ol><p>每个人都希望能找到最有效、最适合自己的方法论，但谁能保证能找到它们呢？如果找不到的话，难道就不继续前进了吗？</p><p>在这个过程中，我感受到过无数次“被卡住”的时刻，或许是方法不对，或许是心态没调整好，但无论如何，I know I need to do it anyway，方法可以在之后的一次次尝试中不断迭代，但倘若放弃成为了习惯，那便是亲手抹杀了任何可能性。</p><p>我知道在低谷的时候有多绝望，每天在加大自己的练习量，但得到的回报甚至不增反降，此时倘若生活中再遇到一些烦心事，on my goodness…that’s actually miserable…</p><p>但，即便是这种情况下，也请一定要坚持下去，这个时候恰恰是最不应该退出的时候，因为黎明就在前方，seriously.</p><p>这里我想借用 Atomic Habits<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>一书中提到的 The Plateau of Latent Potential来说明这一点，如图：</p><p><img src="/images/plateau-of-latent-potential.jpg" alt="plateau-of-latent-potential.img"></p><p>积累和成长并不是线性的，很多情况下它呈几何级数增长，与之相对应的，我们的预期往往是线性的，这就会导致我们陷入图中所描述的 valley of disappointment（绝望之谷），在这个阶段，是最容易放弃的阶段，而此时倘若你能坚持下来，相信我，你会被好运眷顾的。</p><p>那些积累的知识，它们只是暂时存在了你的大脑里，虽然它们不那么accesible，比如当你想要回忆一个单词时总是想不起来，但它们其实时刻都蓄势待发，需要的只是一个时机，这个时机会瞬间让你清楚地意识到，我做的所有努力，they’re paied off!</p><p>比如看完一个英文的视频，你突然意识到刚刚自己原来没有开字幕，再比如听了几十上百个音频节目，突然能听懂里面的人在说什么了，那个时刻，again，相信我，整个世界都仿佛为你敞开了。</p><ol start="2"><li>单是坚持还是不够，热爱能够帮助你走的更远</li></ol><p>Naval之前在twitter上有一句话说的很好，“read what you love until you love to read.” 对于英文也是如此，在最一开始，我并不推荐去学习那些大家都在推荐的，那些“看上去很美好的材料”，比如某某学说，某某理论。因为在起步阶段，英语本身就是一个让人感到有点压力的门槛了，倘若材料复杂难懂，只会增加自己在使用英语的旅程上翻车的可能性。</p><p>我和你一样，也讨厌教材书上无聊且doesn’t make any sense的情境和句子，也讨厌死记硬背那些课文，我见过太多人，因为英语内容和自己兴趣的不匹配，而把原因归结为英语sucks，更可惜的是有人将方法的错误归结为自身能力的不足，于是自我怀疑，陷入自证预言的陷阱中，十分可惜。</p><p>Make it easy and attracting，选择的材料不要太难，太长，一小段就可以，如果材料是你感兴趣的就更好，像我最开始接触到的材料就是讨论Minecraft和介绍Apple device的一些文章，看上去有点silly，但相信我，如果材料是你真的感兴趣的内容，it works, because you care about what you learn.</p><p>btw我很推荐James Clear的Newsletter，文字简洁有力，也不会让人感到很有负担，check it out: <a href="https://jamesclear.com/3-2-1">3-2-1 Newsletter</a></p><p>reading如此，listening也是如此，控制难度和长度，比如2min就可以，并且找自己尽可能感兴趣的内容，不用因为材料看上去没有那么“高大上”而感到难过，能迈出这一步，已经是很大的进步了，believe that tiny changes will produce remarkable results.</p><p>或许你会说，这么一小段阅读的内容，这么一小段音频，真的有帮助吗？我学英语是为了读那些很有价值，很重要的东西的，是为了能够听懂一个长达几小时的视频的，而我现在在做一些看上去如此tiny, trivial的事情，how does it gonna work?</p><p>well, let me show you something fun xD</p><p><img src="/images/my-english-learning-experience-1.jpg" alt="my-english-learning-experience-1"></p><p>这一张来自于我最开始尝试听英文音频的时候，由于当时对mac很感兴趣，于是搜集了很多apple相关产品介绍的音频来听，虽然看上去很不正经，时长也只有2~10min但兴趣是最好的老师，当你真正在意自己听的内容的时候，吸收效果会更好。</p><p><img src="/images/my-english-learning-experience-2.jpg" alt="my-english-learning-experience-2"></p><p>第二张来自于我在跨越2~10min这个时间段后，开始尝试听一些30~60min的podcast时做的笔记，通过这个笔记截图，我可以回忆起当时我正在听ChooseFi的 <a href="https://choosefi.com/buy-what-you-love-without-going-broke-ep-527">Buy What You Love Without Going Broke</a>，是一期很有启发性的podcast，只是当时我实在难以听下去，基本听个10min就歇菜了，轮到第三四回听才听到40min，felt extremely frustrated，正如笔记中提到的。现在回过头来看，休息好了才能更加focus，很明智的选择哈哈。</p><p><img src="/images/my-english-learning-experience-3.jpg" alt="my-english-learning-experience-3"></p><p>第三张来自我很喜欢的 Streamer，美日混血，视频内容是在Minecraft的一张地图里探险， VTuber, Minecraft, adventure, 感兴趣的要素集齐了，于是这个素材对当时的我来说简直完美哈哈！原视频在这里，感兴趣的话check it out xD :<a href="https://www.youtube.com/watch?v=YCg8xuOdt2o">Mine in Abyss</a>.</p><p><img src="/images/my-english-learning-experience-4.jpg" alt="my-english-learning-experience-4"></p><p>第四张图来自于我开始逐渐从短音频步入平均时长大概在50min的podcast，在这个阶段，我开始使用英语收听一些质量很不错的节目，并从中感受到了使用英语获取知识的快乐，不同的语言里蕴含着一个不同的文化，这个不同的文化会给你带来一个崭新的视野，在这时候起，我开始逐渐离不开英语了，搜集信息也开始不由自主地使用英文来搜集。</p><p><img src="/images/my-english-learning-experience-5.HEIC" alt="my-english-learning-experience-5"></p><p>第五张图，well，开始沉迷audiobook，我记得我听的第一本audiobook是当时随便在apple books里找的free audiobook，叫 <em>Are You Dumb? - Positive Thinking Power… Author: Jay Lambert</em>，很短小的一本audiobook，有一天晚上睡不着于是听了听，发现打开了新世界的大门。</p><p>后来又听了一本畅销书 <em>The Let Them Theory</em>，发现audiobook的魅力就在于它把那些枯燥的文字变得有活力了，有些作者说起书来很有趣，听着听着就听完了，并且对于一个阅读速度比较慢的入门者来说，听或许是一个更自然的学习路径。</p><p>现阶段，我主要是以听audiobook为主，阅读为辅来进行积累的，这个过程收获了很多快乐和知识，并且我预计这个模式会陪伴我接下来的几个月，敬请期待~</p><p>对了，还记得当初我提到的 The Plateau of Latent Potential吗？</p><p>这一切的起点，都是从一个看上去毫不起眼，又不甚正经的2min的音频开始的，但渐渐地，2min会变为5min，10min；</p><p>既然能听10min了，把30min，60min分成多个10min，于是podcast也就能听下去了，一步一步地，你会获取podcast自由，随后便是audiobook自由，英语自由<sup class="footnote-ref"><a href="#fn3" id="fnref3">[3]</a></sup>；</p><p>随着对这个过程的逐渐适应，你会对积累的过程感到更加轻松自如，并且一次积累的量也远比最开始要多，yes，英语的积累速度确实具有compounding effect，相信tiny changes, will produce remarkable results.</p><ol start="3"><li>走到远处，回过头来，发现英语给自己带来的最重要的东西，是自由</li></ol><p>每个人天生都有极其旺盛的好奇心，而好奇心就像肌肉一样，只有当我们不断地去锻炼它，滋养它，他才能成长，而如果这些好奇心没有被好好地对待，没有被认真地滋养，便会日渐萎缩。</p><p>我能回忆起过往的很多时候，看着那些感兴趣的主题，但是发现它们是由英文书写时，会感到些许犯怵和沮丧，没办法，于是只好投奔翻译的帮助，不过在当时没有ai并不发达的时代，those translation tools often flawed.</p><p>Now, English, for me, means freedom. Imagine directly accessing firsthand materials without relying on slow, often flawed translations. You’re freed from those constraints, liberated to experience knowledge authentically. That freedom feels incredible—a priceless liberation worth striving for.</p><p>写作用时：5h10min.</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>多尝试visualize和associate，这听上去很费时间，当时我根据自己的经验，判断出，通过 delibrate practice 我们实现这个动作耗时可以不超过1s，当时得出这个结论时我以为我疯了，但实际上结果更疯，MIT visual-cognition research shows the brain can categorise a full-scene image in as little as 13 ms.</p><p><a href="https://news.mit.edu/2014/in-the-blink-of-an-eye-0116">Detecting meaning in RSVP at 13 ms per picture</a></p><p>这让我不禁思考，部分老师不断地把学生当成傻子，一个词一个词的教，反而是在压抑人天生就有的超能力，我们人类天生就有强大的generalize的能力，随着阅读量和听力量的增加，自然会对一些反复出现和印象深刻的结构进行内化（也就是所谓的“背诵”），而学生如果选择听信一些违背自然规律的建议，比如死记硬背，当然很难产生好的效果，而看到自己没有获得好成绩，于是便以为自己真的很傻，于是继续选择抛弃掉了天生的强大的能力，并把方法的错误内化为自己能力的缺失，多么可惜。之前我写过文章浅谈过这点，check them out：</p><p><a href="https://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Stereotype/#Taking-actions">Beyond the Stereotype–Taking actions–1.信念</a></p><p><a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/29/The-Myth-of-Talent/">The Myth of Talent</a> <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>Also，我写了一篇 <a href="https://noskyzenx.github.io/2025/06/13/Atomic-Habits-Review/">Atomic Habits Review</a>，check it out. <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn3" class="footnote-item"><p>英语自由，在我的定义里，并不是市面上所谓的&quot;master English&quot;，这和中文一个道理，即使我们的母语是中文，但我们也很难保证说我们“精通中文”，更何况英文是一个国际化的语言，词汇还在持续不断地扩张，我们还是会遇到陌生的词汇，我们仍然需要持续不断地学习。</p><p>英语自由，指的是你不再会因为语言这个障碍而错过自己想读的文章，想看的视频，想听的播客，想交流的人，where fear ends, freedom begins. <a href="#fnref3" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;这里整理了最近我在阅读英文书时，经常遇到的语言障碍，在与GPT进行了一些探讨后，给出的一些思考和解决方案：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Q1-Long-difficult-sentences&quot;&gt;Q1: Long-difficult sentences&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我一遇到长句子，就会出现读到后半句就忘了前半句的情况，如果再出现个生词，我的理解就会瞬间 collapse.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;Solution&quot;&gt;Solution:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;尝试去主动划分句子，并把划分出的每一个chunk都用一个图像来代替，并主动去和自己的情境、思考去做association.&lt;/p&gt;
&lt;h3</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Inquiries" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Inquiries/"/>
    
    
    <category term="reading" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/reading/"/>
    
    <category term="thinking" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/thinking/"/>
    
    <category term="English learning" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/English-learning/"/>
    
    <category term="learning" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/learning/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生不是登山</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Life-Is-Not-the-Summit-to-Reach-But-a-Forest-to-Explore/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Life-Is-Not-the-Summit-to-Reach-But-a-Forest-to-Explore/</id>
    <published>2025-05-26T06:32:27.000Z</published>
    <updated>2025-06-21T17:23:54.033Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>我曾经以为站在巅峰就会拥有一切。当我在游戏中花费超过2000个小时，取得多个地图的国服第一时，我站在了曾经自己梦寐以求的顶峰。但出乎我意料的是，那一刻，我并未感到喜悦或满足。取而代之的是一种深深的焦虑与恐惧：我害怕随时会有人将我拉下山顶，我害怕别人每一次的进步，我害怕失去这一切。</p><p>那时的我，站在顶峰，却比任何时候都更迷失、更孤独。</p><h2 id="登山">登山</h2><p>我们时常用一个类比来描述我们的人生——“登山”，而所谓成功，就是攀登到那个“最高峰”，甚至不惜付出生命的代价。</p><p>”为什么人们要登山？因为山就在那里。“</p><p>我们歌颂登山者，并在教育体系的影响下，我们都希望成为那个登顶山峰的人。而为了登顶山峰，我们甚至被告知不惜将他人踢下悬崖，也要让自己节节高升。在那段时间，我便是这登山路上的迷途者，越是登山，反而越是迷茫。</p><h3 id="求学时期的攀登">求学时期的攀登</h3><p>在大学之前，我把整个人生看作一场攀登。一切的目标都非常明确：拿到最高的分数，进入最好的学校，成为“最高峰”上的那个人。</p><p>但在这个登山过程中，我并未享受到丝毫乐趣。每一次考试，每一次排名，都是一场战斗。身边的人从来都不是朋友，他们是威胁。我深信“资源有限”，每次多拿一分，都意味着身后成百上千人的失败。正如我们时常调侃的那句，“提高一分，干掉千人”。</p><p>最让人痛苦的是，我在攀登时，时时刻刻都在恐惧中度过。我害怕失败、害怕落后，害怕被别人超越。</p><p>为了打消这种恐惧，我做了很多实际上很伤害自己的行为，比如literally，利用每一秒，去“学习”，无论是吃饭，还是洗头，睡前，我像着了魔一样，每天凌晨2点睡早上6点起，在昏昏欲睡的课堂上挠了挠头，却抓下来大把头发，that’s really miserable，但自己被这股“登山潮流”推着走，恐惧让我不敢停歇。</p><p>这种持续的恐惧耗尽了我的精力，让我越来越疲惫，却依旧坚持，因为“成功”似乎就在眼前。</p><h3 id="游戏世界的攀登">游戏世界的攀登</h3><p>后来，我沉浸在一个游戏中，想象自己是在登另一座“山”。花了2000多个小时后，我终于达成了我曾经梦寐以求的成就——多个地图的国服第一。但登顶后，我的内心并没有获得真正的平静。相反，我开始比以往更加焦虑，害怕被超越，害怕失去。</p><p>很多时候我打开游戏，就会去我取得成就的地图中，输入/top来查看他人的成绩，检查我的“宝座”是否足够稳当，而倘若看到其他人的进步，我第一时刻感受到的不是高兴和欣慰，而是恐惧，一种被超越和被丢弃的恐惧。</p><p>在这个过程中，我更多感受到的是“失去”的恐惧，而不是游戏本身的乐趣。我已经忘记了最初玩游戏时的那份单纯的快乐。</p><p>我再次陷入了“攀登”的陷阱，这个顶峰让我比以往任何时候都更加不安。</p><h2 id="All-we-have-is-the-present-moment">All we have is the present moment.</h2><p>幸运的是，在后续长期的自我觉察以及其他人的帮助下，我开始逐渐认识自己的心理和状态，而其中有三个故事让我印象深刻，并让我深入思考，我的人生到底要追求什么。</p><p>1.《被讨厌的勇气》：我们掌控的只有当下</p><p>阿德勒心理学告诉我们，人生并非只是一个“最终目标”，而是由无数个瞬间（moments）构成的路径。这些瞬间如同一个个dots，只有关注每个moment，我们才是真正活着。</p><p>回想过去，我将自己困在了对结果的执念中，忽略了过程中的点点滴滴，以致于每一次登顶后的喜悦，都变得那么短暂和虚无。</p><ol start="2"><li>Steve Jobs：生命中的每个点都连成线</li></ol><p>乔布斯在他的演讲中提到，生活中的每一个决定都是一个点（dot），我们无法预测前方的路，只能回头看，才发现这些dots竟然神奇地连接成了人生的轨迹。</p><p>在登山的岁月里，我从未留意那些点的意义，一味追求顶峰的虚荣，却忘记了点与点之间真实的价值，忘记了每个moment都是人生的一部分。</p><ol start="3"><li>《The Alpinist》：享受每一个moment</li></ol><p>The Alpinist（登山家），讲的是一位其貌不扬，可以说是“世外高人”的登山爱好者，完成了数个惊人的 achievements却不为人知，而他本人也完全不追求外界认可，沉浸在登山的体验中，享受登山。有一个很有趣的例子是，当时拍纪录片的人想要找他拍片，但他人突然不见了，等联系到他时，他已经把山登完了。</p><p>而在登山的途中，我特别能感受到他登山时的 focus，他的眼里没有山顶，没有悬崖，只有当下脚下的每一块石头和冰层，这一步都是有趣而充满挑战性的探索，类似于书中提到的“是当下的每一个点，连成了这条线”的比喻。</p><p>不仅如此，在登山外的日常生活，他也十分沉浸在当下的体验，他提到正是因为登山是一件可能失去生命的运动，所以他不仅在登山时 live in the present moment，在日常生活他也去 live in earnest in the here and now，这让我十分触动。</p><p>看完之后，我才意识到，我对登顶的执念让我错过了人生中真正值得关注的事——每个当下的真实体验。</p><h2 id="森林">森林</h2><p>经历了重重思考，突然惊觉，人生其实根本不像爬山，而更像是一个森林。</p><p>在这个森林里，其实混沌和未知才是大多数，大部分时间我们都在迷路，我们不知道前方会有什么，我们能看到的只有一个个草丛，而我们走的每步路，犯过的每一个错，或是取得的每一个成功，都像是一次一次的拨开草丛，我们可能会一次一次的被草丛后的蛇咬，也可能一次一次的发现一些新鲜的果实。</p><p>而且最奇妙的事情是，在走这个森林的途中，但可能你会突然发现原来不止只有我一个人，原来这个森林里还有其他像我一样的人，当这样的人出现的时候，可以想一下，我们的关系是什么？其实不是竞争者——我们是同类啊！</p><p>而沿着森林继续走，有时候我们可能以为我们要走出这个森林了，right？我们好像要获得解放和自由了，但，这个森林之外，有可能是更大的一片森林，可能所谓的终点并不存在，也没有什么终极追求，或许我们可以尝试把注意力放在，诶，有没有一条我喜欢的小径，以及我能不能再这条路上边试边错，边走边玩。人生不是登顶，而是探索。如果我能找到一条属于自己的小径，能让自己满意的小径，那就很好了。</p><p>而当我想通这点，放下“攀登”的执念后，我终于长舒了一口气，我感到前所未有的轻松与自在…</p><p>（不知怎的，突然间联想到自己很喜欢的两部游戏，Minecraft 和 Stardew Vallery，回顾我享受这两部游戏的历程，我最快乐的时光，恰恰是一无所有，不断探索并创造的那个过程）</p><h2 id="New-beginning">New beginning</h2><blockquote><p><em>人生不是抵达山顶，而是探索森林。</em></p></blockquote><blockquote><p><em>Life Is Not the Summit to Reach But a Forest to Explore.</em></p></blockquote><blockquote><p><em>The secret to pursue to happiness is the happiness is in the the pursuit.</em></p></blockquote><p>写作用时：1h20min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我曾经以为站在巅峰就会拥有一切。当我在游戏中花费超过2000个小时，取得多个地图的国服第一时，我站在了曾经自己梦寐以求的顶峰。但出乎我意料的是，那一刻，我并未感到喜悦或满足。取而代之的是一种深深的焦虑与恐惧：我害怕随时会有人将我拉下山顶，我害怕别人每一次的进步，我害怕失去这一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时的我，站在顶峰，却比任何时候都更迷失、更孤独。&lt;/p&gt;
&lt;h2</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="life" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Beyond the Language</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Language/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Language/</id>
    <published>2025-05-26T04:35:16.000Z</published>
    <updated>2025-06-17T21:04:20.082Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>刚刚在翻微信公众号的时候，翻到一篇讲雅思词汇和表达的文章，虽然内容不咋地，很legacy，但它的标题“<em>语言的边界，就是思维的边界</em>”瞬间激发了我的思考，恰好前几天，读到一篇文章，标题为<a href="https://dwillard.org/resources/articles/the-absurdity-of-thinking-in-language">The Absurdity of ‘Thinking in Language’</a>，启蒙了我对“语言”和“思考”的思考，于是我打算写一篇post来理清楚思考和语言究竟是一个什么样的关系。</p><h2 id="语言的边界，就是思维的边界">语言的边界，就是思维的边界</h2><p>最初我看到这句话，觉得很有道理，甚至是有几分哲理，因为随着我们思维复杂程度的提升，如果没有一个合适的载体，比如一个恰当的语言，那么我们就很难表述它，更别提围绕着它相关的更深层次的思考了。</p><p>一个很典型的例子就是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Antifragile_(book)"><em>Antifragile</em></a>，它是一本书名，也是一个新的词汇。在这个词出现之前，如果你问我fragile的反义词是什么，我可能会回答robust之类的，但它们俩之间的中间地带呢？似乎就被忽略了。</p><p>想象一个情景，你在twitter刷到一张anime girl的图片（好吧其实是我在刷），我可能不一定喜欢那个作品，但也不能说讨厌，换言之，喜欢的反义词不是讨厌，而是不喜欢，这是我们学习命题和逻辑时就接触到的，如果一个命题是p，那么它的反面是¬p（非p），而不是别的什么东西。</p><p>回到Antifragile那个例子，它恰恰就捕捉了那个“中间地带”，精准传达了“越打击越强”的这个特性，并围绕它展开了一系列讨论，而在此之前，这个idea就好像一个地图上的不知名的角落，它就在哪里，但因为没有位置信息，谁都不知道它，更无从思考和交流了。</p><p>再比如，有些语言区分“轻蓝”和“深蓝”，这让说这些语言的人在颜色感知上更加敏锐；有的语言没有明确的“左”“右”概念，而使用“东南西北”，于是使用者的方向感异常精准<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>。所以在这一意义上说：语言的边界确实限制了我们思维所能触及的精度和范围。这也是为什么我最初看到这句话时感觉十分有道理。</p><h2 id="语言的边界，就是思维的边界？">语言的边界，就是思维的边界？</h2><p>当你看到这个小标题的时候，你应该猜到我想要说什么了，没错，因为我想到上述内容之后，我的脑海中立刻又跳出来了一些反例。</p><p>首先想到反例就是数学和音乐，假设数学符号和音符还没有诞生，那些比较原始的人类，难道就不会<strong>思考</strong>数学和音乐吗？肯定不会，即使没有数学符号，他们也能意识到一个苹果和另一个苹果加在一起，会有两个苹果，即使没有音符，他们也会意识到有一种看不见摸不着的，似乎是“旋律”的东西存在。</p><p>从这个角度看，语言只是思考的很小一部分，它是思考的媒介，绝对不是思考本身。突然也就能理解<em>The Absurdity of ‘Thinking in Language’</em> 究竟 absurdity 哪了，如果是思考是一座冰山，语言确实仅仅只是这冰山的小小一角。</p><p>现在再回到最开始，那篇文章的标题，“<em>语言的边界，就是思维的边界</em>”，虽然语言在一定程度上塑造了思维的结构，但现在看来，其实还存在很多不妥当之处，但究竟是哪里还不够妥当，还需要继续深挖。</p><h2 id="语言、思维和交流">语言、思维和交流</h2><p>通过之前几个例子，我们可以了解到“语言”和“思维”它们并非是单纯的“因”和“果”的关系，它们互为因果，相互影响。思维不等同于语言，它是语言这个冰山一角下的冰山，但语言又确实会塑造我们思维的结构，甚至可能限制我们思维的表达。</p><p>“<em>语言的边界，就是思维的边界</em>”，这句话当初确实骗过了我的眼睛和大脑，一番思索后也觉察到了它的局限性，但有一个问题还需要回答，语言的<strong>边界</strong>，是否真的决定了思维的<strong>边界</strong>？</p><p>语言没有边界。或者说，边界就是用来被打破的。</p><p>Think about it，回到Antifragile的例子，在这之前，这个所谓的边界确实存在，但是这个边界并不是一成不变的，它可以通过发明语言的方式被打破，而仔细想想音符和数学语言的诞生，也不正是因为边界束缚了思考，所以才发明了它们吗？想想伽罗瓦，我想他也正是因为观察到了数学中的某种规律，但由于难以使用现有的数学工具进行表达，于是发明了群论，并通过它证明了一元五次方程没有求根公式。</p><p>语言不会限制“思维的上限”，思维的上限会在语言的限制中涅槃重生，思维会强迫语言进化。</p><p>语言是可以被创造的，也应该被创造，更应该持续不断地被创造，因为思考和智慧永不停歇。</p><p>不过，值得注意的是，语言在一定程度上会限制“交流和外显思维的边界”，这一个哲学立场，我想，是比较稳固的。</p><h2 id="Misc">Misc.</h2><p>在我和GPT讨论这件事时<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>，有一件很有趣的事情，那就是我从来没有想过这是否是个哲学问题，或是它应该归类为哪个种类，yet，GPT不断暗示我，我不知不觉中踏入了哲学的领域。</p><p>You know，我之前一直对哲学没什么兴趣，以为它们是一些老古董们说的一些晦涩难懂的文字，以至于当我在讨论到语言和思维这个话题时，我都从未考虑过“踏入哲学领域”这回事。但回过头想想，苏格拉底、柏拉图等人和弟子之间的谈话，所谓的对哲学的探究，不正是在这样平淡的交流中碰撞出来的吗。它并不高大上，all we need to do is thinking clearly.</p><p>这让我突然意识到，在探索的过程中，我们能关注到的往往只有眼下的事物，即 the present moment，就像走一个森林一样，you know，很多人认为人生像爬山，但我认为 <a href="https://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Life-Is-Not-the-Summit-to-Reach-But-a-Forest-to-Explore/">人生就像是探索森林</a>，in this case，我在走“语言和思维的关系”的森林，这让我开始思考，究竟我们是先确定目标再去探索呢，还是我们先去探索，然后再回过头来给这个探索的路径分类呢？</p><p>恰好前几天看了 The Alpinist 这部纪录片，于是越发地感觉到人生就是一个不断探索的过程，当下探索的经历就是一个个点，这些点只有在将来的某个时刻，往回看，它们才会在某一个瞬间连成一条线。而这条线，在当前是很难看到的，我们能做到，就是commit fully in the present moment，享受学习的乐趣，享受探索的乐趣。</p><p>写作用时：1h40min.</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>澳大利亚土著语言 Guugu Yimithirr 只能用绝对方位（north/south/east/west）来指示方向，几乎不使用‘左”“右’的相对概念，这种习惯长期下来，确实会让说话者在空间定位上非常敏锐。 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>与GPT的chat：<a href="https://chatgpt.com/share/683e895c-1fd4-800b-bee0-f42c809b4962">语言与思维的边界</a>, 后续还有更深入的谈论，推荐一读。 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刚刚在翻微信公众号的时候，翻到一篇讲雅思词汇和表达的文章，虽然内容不咋地，很legacy，但它的标题“&lt;em&gt;语言的边界，就是思维的边界&lt;/em&gt;”瞬间激发了我的思考，恰好前几天，读到一篇文章，标题为&lt;a href=&quot;https://dwillard.org/resources/articles/the-absurdity-of-thinking-in-language&quot;&gt;The Absurdity of ‘Thinking in</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Inquiries" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Inquiries/"/>
    
    
    <category term="thinking" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/thinking/"/>
    
    <category term="language" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/language/"/>
    
    <category term="mind" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/mind/"/>
    
    <category term="philosophy" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/philosophy/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Beyond the Stereotype</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Stereotype/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Stereotype/</id>
    <published>2025-05-25T17:12:07.000Z</published>
    <updated>2025-06-15T17:25:45.193Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>这篇post的起因来自于5-25日晚上，我玩了几局DDNet（一个多人在线小游戏），这个游戏我大概在两年前开始玩，当时花费了大量的时间和精力在这上面，使得当时我的进步速度在勾图领域（一种专为某个游戏技巧而生的地图）在国内算得上数一数二，这就使得我当时十分ego，一方面是因为确实取得了一点成绩，拿了几个国一，但另一方面，更是因为当时我把&quot;ego&quot;这个属性当成了成为大佬的一部分，于是竟然也不加思考地内化成我的一部分，现在想来，十分好笑，这也是这篇post我想要讨论的核心——beyond the stereotype.</p><p>在过去的几个月，我在游戏上花的时间大大减少了，主要是因为把精力聚焦在了阅读和历练上，也通过一些社群了解了很多人和事，这段时间内，我开始意识到我作为个体的局限性，于是开始渐渐收起ego，尽可能虚心求教，然而就在我以为我对自己ego的觉察十分有信心的时候，帖子开头提到的那几局游戏，尚未收起的ego，让我意识到我还有很长的路要走。</p><h2 id="My-case">My case</h2><p>具体来说，在我玩DDNet玩的最凶的那段时间，我接触到了一些技术很好的游戏玩家，不过其中的有一部分玩家十分ego，在我当时那个没什么思考和判断能力的时期，这种ego在我心里变成了一种stereotype，仿佛我想要成为那一批技术很好的人，我也需要学习那种ego的属性…这实际上是一个很荒谬的逻辑，它的简化版本如下：</p><blockquote><p>我看到那些技术好的大佬十分ego</p></blockquote><blockquote><p>我也想要像那些大佬一样（拥有好的游戏技术）</p></blockquote><blockquote><p>为了成为他们，我也要变得ego！</p></blockquote><p>这里面问题出在哪呢？它就出在我们中学时期就学过的“原命题成立，它的逆命题未必成立”。</p><p>在这个例子中，我假设的原命题是“技术好的大佬很ego”，</p><p>它的逆命题是“ego的人技术都很好”，而当我认为原命题成立则逆命题也成立时，就会出现很大的问题（事实上原命题都不成立啊喂！）</p><p>这个例子听上去很傻，在理清逻辑之后很容易辨认，但是它还藏在其他人们没有觉察的地方，无时无刻不误导着人们。</p><h2 id="Other-cases">Other cases</h2><p>包括但不限于：</p><ol><li><p>名校毕业的人很多人能力都很高，那假如我想要获得高能力，我只需要名校毕业就好，反之，如果我没能进入名校，我就没什么价值；</p></li><li><p>很多有创意的人都用Apple device，我想要变得creative，我也要购买Apple device；</p></li><li><p>那个我羡慕的演员抽烟的样子很酷，我想要变得和他一样酷，虽然我当不了演员，但我可以抽烟来像他一样酷；</p></li><li><p>很多最早到校、最晚离校的学生，他们学习很好很认真，我也想要学习很好，我也要早到校晚离校；</p></li><li><p>很多加班的人都很敬业，我想要变得敬业，我也要加班来让老板认为我很敬业；</p></li></ol><h2 id="Thoughts">Thoughts</h2><p>通过上述例子，我们可以看到，无论是“stereotype”还是“causal confusion”，都常常让我们在不自知的情况下，陷入思维误区：</p><ol><li>刻板印象（Stereotype）：把某种表象（school, Apple device, check-in, 加班）直接等同于某种内在属性（competence, productivity, dedication），并误以为反过来也成立。</li></ol><p>这让我想起一位朋友提到，一个北大毕业的人去卖猪肉，结果遭来了很多非议，that’s the stereotype，仔细想想，凭什么不可以呢？</p><p>再比如一个向来和善的视频博主，偶尔发了下脾气，被人们认为是“人设崩塌”“现出原形”，that’s the stereotype，人本就是多面性的，再加上人无完人，发个脾气，又有何不可呢？</p><ol start="2"><li>因果混淆（Correlation vs. Causation）：简单地把“共同出现”当作“必然因果”，却忽视背后可能存在的“中介变量（mediator）”、“混杂变量（confounder）”或“互为因果（reciprocal causation）”。</li></ol><p>有一个典型的例子是学生水平和老师水平的dynamic，它并不是简单的一个为因，一个为果的关系，他们互为因果。</p><p>一个优秀的老师相较于平庸的老师，确实更容易培养出优秀的学生；但学生的水平也会反过来影响老师的水平，倘若学生很难给老师恰当的反馈，或是让老师觉得“哈，带这些学生还用得着我出力？”，这就可能会导致有能力的学生因为不想上他的课而被他亲手送走了，能力有限的学生便留了下来，反而成了老师自证的evidence. 就像达尔文的自然选择一样，这个教学生态变成了它最自洽的样子，它们互相影响，不可分割。</p><h2 id="Taking-actions">Taking actions</h2><p>想要从这些误区中走出来，除了觉察这些误区外，调整习惯也十分重要，如下是一些比较重要的入手点：</p><ol><li>信念</li></ol><p>如果说人的大脑是一个操作系统，那么他的信念就是这些底层的代码，如果有些有害的信念在阻碍你，这就好像在你的操作系统里植入了病毒，如果不消除这些病毒，又怎么能让这个操作系统去运行软件呢啊？</p><p>因此，想要改变对事物的解释，以及采取不同的行动，首先需要觉察自己头脑中的一些信念。它们可能是下意识的，but they can do a lifetime harm. 比如说如果一个人经常心里想，</p><p>“别人都比我聪明，我肯定做不到…”</p><p>“我是文科生，这些理科的东西我不明白也是很合理的吧…”</p><p>“那些成功的人要经历那么多坎坷和挫折，我这样子倒也情有可原了…”</p><p>那么他的信念会是他自己最大的阻碍，因为他甚至还没有真正开始思考、采取行动，他的inner critic就已经开始作祟，告诉他“你不行，干脆别试了”。</p><p>所以一定要时刻觉察自己脑海里潜意识升起的那些念头，仔细观察那些念头，问问，“你是哪里来的？”“你对我有帮助吗？”“你曾经对我有帮助吗，现在呢？”“这个念头有道理吗，证据在哪里？”等，不要轻易放过一个看似不起眼的念头，它可能就是时时刻刻阻碍你的障碍。</p><ol start="2"><li>思考</li></ol><p>我们大脑的设计倾向于在面对复杂困难的事物时不思考，因为这样做比较“省力气”，但倘若一直这么省下去，反而会对我们不利，关键在于一个字——勤。</p><p>在思考的途中，不乏一些陷阱，比如当我们接受信息的时候，因为模式识别（pattern recognition）的存在，我们会本能地想要通过一些部分信息自己“脑补”出它的全貌，这并不怪大脑，毕竟世界非常复杂，我们需要去generalize，但放在信息的接受上，它可能会给我们一种illusion，认为“我已经懂了”，但事实上可能截然相反。</p><p>因此，在面对信息时，注意力一定要保持集中，对于信息源和自己知道的事物，如果二者出现了相似的地方，看看究竟是确实相似，还是只是看起来相似，实则内涵大不相同。很多所谓具有“批判性思维”的人，实则只是具有清晰甄别自己所接受信息的能力，和批不批判没什么关系，我说1+1=3，这都不需要你批判，这很容易甄别。只是在现实世界中，这个1+1=3会变成多面的、复杂的，可能部分对部分错的事物。</p><ol start="3"><li>说/写</li></ol><p>说/写就是一个很好的检验自己“思考”的途径，把自己脑海里的东西用自己的语言给说/写出来，就是dispel the illusion of knowledge的良好途径，不仅要说/写，还要清晰地说/写，无论是小到和朋友聊天，还是大到做一个演讲，都要清晰。</p><p>我以前就有一个坏习惯，就是在那些“不重要”的“说”的场合会开始胡说八道，因为下意识认为，“没关系，这个场合没那么严肃，说错了也不要紧”，但这恰恰是一个欺骗自己甚至是rewire自己大脑的坏习惯，说的越是模糊，越是多，大脑于是就真的会变的模糊，而当你真正需要做一些演讲的时候，你会发现你会“现回平日的原形”，习惯的力量是惊人的。</p><p>值得注意的一点是，说的流利不流利，和所谓的“嘴巴功夫”没什么关系，而和思维有着紧密的关系，你对一个概念的理解越是清晰，你就有越大的可能表达清楚，clear speaking and clear writting simply are the output of clear thinking.</p><ol start="4"><li>反馈/迭代</li></ol><p>用自己的语言把自己理解的事物描述出来，并获得反馈，不断迭代。在过去，这种personalization可能是一个问题，但现在ai工具一抓一大把，恰恰是这种学习法的极为高效的得力助手，这种personalized tutor，我想，是web3时代最宝贵的财富。</p><p>不过，光是反馈还是不够，更重要的是，那些反馈和建议，要能听的进去，或许你会感受到冒犯，进入defensive mode，但，it’s totally fine，这是人的天性，而当我们能够<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/05/16/Dia-Down-The-Mental-Climax/#%E9%94%99%E8%AF%AF2%EF%BC%9A%E8%87%AA%E6%AC%BA%E6%AC%BA%E4%BA%BA-rationalization">跨越rationalization（自欺欺人）</a>时，智慧的大门会向我们敞开。</p><h2 id="Further-Reading">Further Reading</h2><p>Wikipedia: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_fallacies">List of Fallacies</a></p><p>Hidden Brain Podcast: <a href="https://hiddenbrain.org/podcast/how-much-do-we-really-know/">How much do we really know?</a></p><p>《与时间做朋友》第五章——<a href="https://lixiaolai.com/#/befriending-time/?id=_3%e5%9b%a0%e6%9e%9c%e5%85%b3%e7%b3%bb">思考</a></p><h2 id="Misc">Misc.</h2><p>以上都是十分常见但很多人陷入的逻辑谬误，如果我们只从中抽出因和果，往往很容易辨识它们，但在真实世界中，我们可能会因为感官上的刺激，比如感到被冒犯时进入defensive mode，而失去理智并忽略了这些简单的逻辑关系，导致陷入这些逻辑谬误之中。</p><p>除了学习并认识这些逻辑关系，我想，还有一个更重要的能力，那就是在复杂的世界中保持理性，不因情绪的波动而丧失思考的能力。</p><p>在这方面，我认为冥想帮助了我很多，现在我几乎每天都会冥想，and I wanna make meditation a lifelong practice.</p><p>写作用时：3h30min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这篇post的起因来自于5-25日晚上，我玩了几局DDNet（一个多人在线小游戏），这个游戏我大概在两年前开始玩，当时花费了大量的时间和精力在这上面，使得当时我的进步速度在勾图领域（一种专为某个游戏技巧而生的地图）在国内算得上数一数二，这就使得我当时十分ego，一方面是因为确实取得了一点成绩，拿了几个国一，但另一方面，更是因为当时我把&amp;quot;ego&amp;quot;这个属性当成了成为大佬的一部分，于是竟然也不加思考地内化成我的一部分，现在想来，十分好笑，这也是这篇post我想要讨论的核心——beyond</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Inquiries" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Inquiries/"/>
    
    
    <category term="logic" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/logic/"/>
    
    <category term="stereotype" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/stereotype/"/>
    
    <category term="thinking" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/thinking/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与自卑做朋友</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/24/Befriending-Inferiority/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/24/Befriending-Inferiority/</id>
    <published>2025-05-24T06:16:08.000Z</published>
    <updated>2025-05-24T06:31:53.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="与自卑做朋友">与自卑做朋友</h2><p>以前我一直视自卑为敌人，并把它完全解释为自身能力的不足，于是过去我有时我会刻意地“伪装”自己，好让自己没那么自卑，比如我可能会说一些“高大上”的词和概念，来“迷糊”一下身边的人，好让自己“自我感觉良好”，减轻自卑带来的影响。</p><p>虽然有觉察到自己的所作所为，但还是碍于面子，总有点不舍得放下。但在这本书和自己的一些经历的帮助下，我突然发现我们可以和自卑做朋友，而非敌人。</p><p>自卑并不完全是负面的，就像所谓的负面情绪一样（生气、伤心…），它是中性的，它们有个共同点，那就是在某种程度，它们都在帮我们解释自己的身体是如何感知环境，以及对环境做出反应的。关键在于我们如何去诠释和弥补发生在自己身上的空缺。</p><p>举个例子，当自卑出现在不同的人身上时，这同一个因有可能导向两个截然不同的果，“因为我自卑所以我不努力了吧”和“所以我可以通过努力来让自己更好”，可以看到，自卑既可以是阻力，也可以是动力，关键在于我们怎么诠释它和利用它。</p><p>前天我在冥想时，冥想中的audio guide有一句话让我印象很深刻，</p><p><em>“It’s important to think of distractions as the part of meditation”.</em></p><p>这让我联想到我和自卑的关系，是啊，自卑不一定是我们的敌人，它是我们天性的一部分，自卑可以是一个线索，告诉我们自己内在的purpose是什么。</p><p>此时可以借用阿德勒心理学中的目的论，当自卑升起时，我们可以先去觉察它，过程和冥想类似，觉察自卑背后潜藏的目的是什么，如果是因为和理想中的自己的gap，那么这种自卑可以帮助我们thrive，而如果自卑成为了不行动的借口，那么也可以借机观察一下自己的想法，从而对自己有个更深入的了解。</p><blockquote><p><em>“The pursuit of superiority and the feeling of inferiority are not diseases but stimulants to normal, healthy striving and growth. If it is not used in the wrong way, the feeling of inferiority, too, can promote striving and growth.”</em><br><em>– The Courage to Be Disliked</em></p></blockquote><p>写作用时：30min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="inferiority" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/inferiority/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你真的会Google吗？</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/20/Do-You-Actually-Know-How-To-Google/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/20/Do-You-Actually-Know-How-To-Google/</id>
    <published>2025-05-20T06:01:05.000Z</published>
    <updated>2025-05-21T15:13:15.754Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>在这篇文章中，你将学到什么？</p><p>1.<strong>通配符</strong>的使用</p><p>2.高级搜索技巧</p><p>3.搜索信息的方法论</p><p>学习这些的内容好处如下：</p><p>1.在数不尽的网页中，找到你真正想要的信息，很多时候并不是我们想要的“不存在”，而是我们“<strong>没问对方式</strong>”，毕竟世界这么大，我们所遇到的问题，总会有其他人也遇到过的，you are not alone.</p><blockquote><p>（据不完全统计，Google的网页数量大概在10¹¹~10¹²这个数量级，比银河系里恒星的数量还要多）</p></blockquote><p>2.在自己不了解事物的某一方面时，仍然能够用合适的语法，尽可能逼近你希望得到的信息，并让它以你希望的形式出现。</p><p>3.拓展出一套信息搜索的思维方法。</p><p>Ready? Let’s go!</p><h2 id="什么是通配符-wildcard-？">什么是通配符(wildcard)？</h2><p>举一个例子，你很快就懂了。</p><p>比如我想要搜一句谚语，只记得句子的结构是&quot;a xxx saved is a xxx earned&quot;，倘若你就这么去搜了，那么Google可能误会你的意思，给你返回标题形如:&quot;Myth: You should have “xxx” amount of money saved up by …&quot;这样的网页，</p><p>那么如果把xxx的位置空着呢？或许Google会聪明一些，帮你补全一些可能缺失的内容，但它不一定补得对，于是整个过程就十分地看运气。</p><p>此时便是通配符派上用场的时候，我们可以搜索:</p><p>“a * saved is a * earned”</p><p>这里出现的&quot;*&quot;就是通配符，有了它，Google就清楚地知道它需要在这两处进行填空，并将填好空的搜索请求返回给你，于是你得到了那句谚语的原句:</p><p><em>“A penny saved is a penny earned.”</em><br><em>（你不花掉的钱，效果上和你多赚一笔钱是一样的）</em></p><p>再比如：</p><p>说我想要搜索minecraft的一个mod，只记得mod名称是 xxx forest，那么我可以去搜&quot;minecraft * forest mod&quot;，搜索效果是要比&quot;minecraft forest mod&quot;更好一些的。</p><p>由Google帮你自动填写可能的词语的部分，称为<strong>短语补全</strong>(phrase completion)，在这种情况下，你会得到一些类似twilight forest, enchanted forest或dark forest等结果，而使用后者搜索，Google会进行<strong>模糊搜索</strong>(semantic guess)的操作，它会猜测你想要表达的东西，于是难免出现一些偏差。比如出现的搜索结果可能是forest xxx，而非xxx forest.</p><p>通配符的本质是“留白”，有了通配符，我们搜索的灵活度和弹性可以得到很大的提升。</p><h2 id="高级搜索技巧-advanced-search">高级搜索技巧(advanced search)</h2><p>除了&quot;*&quot;，还有其他实用的搜索技巧，这里通过几个例子来列举它们:</p><ol><li>“computer science”</li></ol><blockquote><p>&quot; “” “: exact word，引号内的内容只字不差，不能是computer system，也不能是其他，必须是&quot;computer science”.</p></blockquote><ol start="2"><li>site:apple.com “iPad user manual”</li></ol><blockquote><p>“site:”: 指定网站，于是Google返回的结果指向了apple官网，并且必须有&quot;iPad user manual&quot;这个phrase</p></blockquote><ol start="3"><li>inurl:blog sam altman</li></ol><blockquote><p>“inurl:”: url（网址）中包含出现blog，于是Google更有可能给你返回博客(blog)网页，与&quot;site:&quot;不同的是，&quot;inurl&quot;只需要在链接中出现keyword即可，而前者限定了某个网站。</p></blockquote><ol start="4"><li>filetype:pdf machine learning</li></ol><blockquote><p>“filetype:”: 指定返回的资源类型，in this case，Google会返回pdf资源</p></blockquote><p>5.imagesize:3840x2160 anime girl image -busty</p><blockquote><p>“-”: minus，表示在搜索的结果中去除这个关键字，说明我想要的anime图片中不希望包含巨乳元素</p></blockquote><blockquote><p>(imagesize:3840x2160表示返回4k图片内容，这里一笔带过了)</p></blockquote><ol start="6"><li>filetype:pdf site:*.edu philosophy in (manga OR anime)</li></ol><blockquote><p>“(a OR b)”: 搜索结果中包含a或b都行</p></blockquote><blockquote><p>（site:*.edu 表明我希望从学校官网获取资料，这里的星号就涵盖了可能的学校，当然你也可以手动指定，例如site:stanford.edu）</p></blockquote><ol start="7"><li>inurl:forum (“buy bitcoin” OR “buy BTC”) after:2011 before:2014</li></ol><blockquote><p>“after: before:”: 搜索某个时间段内的信息，比如我希望看看当时人们讨论&quot;buy bitcoin&quot;或是&quot;purchase bitcoin&quot;的论坛，就可以这么搜。</p></blockquote><p>（但存在一些技术性偏差，如：它基于网页的“抓取时间”而非“发表时间“，倘若一个2011年的文章Google在2015年才收录，它就不会出现在结果中。或者一个网页如果在2016年又更新了一次内容或侧边栏，那么可能会被Google标记为&quot;2016年内容&quot;）</p><p>当然，可用的搜索符号不止这些，这里列举了常用的几个，可以按照如下的分类规则分类：</p><p>•关键词结构类: 如&quot;&quot;, *, OR, - 等</p><p>•目标范围类: site:, inurl:, filetype: 等</p><p>•时间维度: after: , before: 等</p><p>而且你会注意到，它们相互之间也可以碰撞出一些火花，正如上述的7个例子，恰当的组合可以帮你锁定所需的内容。至于还可以怎么用，now it’s your turn.</p><h2 id="思维方法">思维方法</h2><p>在我最初接触到这些内容的时候，我大为震惊，感觉自己错过了一整个世界，但是仔细想想，突然发现这实在是再合理不过了，连一个小型的购物平台都有对商品的各种分类，作为世界上访问量最大的网站，又怎么会没有一些”分类方法“呢，它是如此显然，而我却忽略了这么久。</p><p>除了学习到一些技巧，更重要的是我们可以从中窥见一些“搜索信息”的思维方法，让我们头脑风暴一下，假如我们是创建Google的人，我们要怎么设计搜索逻辑，才能让用户得到它们想要的东西呢？反过来，作为用户，为了得到我们真正想要的内容，我们在上手之前，应该考虑哪些因素呢？</p><p>我总结了一下五点，叫它POISE模型貌似不错：</p><ol><li><p>Predict（预测）：搜索前的预判（信息在哪、形式如何、关键词、限制项）</p></li><li><p>Observe（观察）：初步撒网后的观察（谁发布了？在哪？出现频率？注意观察信息的分布）</p></li><li><p>Iterate（迭代）：调整关键词、结构、限定条件，逐步逼近目标</p></li><li><p>Sift（筛选）：主动剔除无关内容，设定否定条件（-xxx、避坑）</p></li><li><p>Extract（提炼）：总结可复用的搜索路径/策略，转化为知识结构</p></li></ol><p>单说还是不够，恰好这里有一个练习题，不妨上手试试：</p><p>你是一个 Windows 用户，最近发现在打开大文件（比如 PDF 或 Excel）时，电脑风扇狂转、系统变卡，任务管理器里显示 Antimalware Service Executable 占用了大量 CPU，但你又不确定这个进程到底是不是病毒。</p><p>你想了解以下几个方面：</p><p>•这个进程到底是什么？</p><p>•是否正常？</p><p>•如果想要关闭或优化它，有什么方法？</p><p>•最好是来自权威或技术性比较靠谱的网站（比如微软社区、技术论坛、知名 IT 媒体）</p><p>•避免落入一些 SEO 操作重的网站（例如 clickbait 的“Top 10 ways to…”）</p><p>这道题没有标准答案，重要的是感受搜索策略在这个过程中的起到的作用。</p><blockquote><p>示例：“Antimalware Service Executable” high CPU site:(<a href="http://microsoft.com">microsoft.com</a> OR <a href="http://tenforums.com">tenforums.com</a> OR <a href="http://howtogeek.com">howtogeek.com</a> OR <a href="http://superuser.com">superuser.com</a>) -site:quora.com -site:pinterest.com</p></blockquote><h2 id="结语">结语</h2><p>虽然介绍了这些搜索技巧，但我们需要意识到，这些技巧本身，毕竟只是帮助我们锁定目标的工具，有时我们可能会本末倒置，为了使用这些技巧而使用。比如，在一条普通搜索请求中强行加 filetype:pdf 可能反而漏掉了有价值的网页。</p><blockquote><p>不要让工具绑架了目的。高级语法是为了更贴近目标，而不是为了单纯show off.</p></blockquote><p>另一方面，Google和符号们只是工具，而搜索是一种底层能力，培养好了这种能力，不仅仅是在Google时对我们有帮助，还可以在对话AI、逛论坛和生活决策中起到出人意料的作用。观察科学前沿的那些进步，其中不乏有一些领域，正是因为和其他领域的知识发生了碰撞和融合，从而诞生出了新的生命。</p><p>写作用时：3h10min</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在这篇文章中，你将学到什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.&lt;strong&gt;通配符&lt;/strong&gt;的使用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.高级搜索技巧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.搜索信息的方法论&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习这些的内容好处如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.在数不尽的网页中，找到你真正想要的信息，很多时候并不是我们想要的“不存在”，而是我们“&lt;strong&gt;没问对方式&lt;/strong&gt;”，毕竟世界这么大，我们所遇到的问题，总会有其他人也遇到过的，you are not</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Explainer" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Explainer/"/>
    
    
    <category term="Google" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/Google/"/>
    
    <category term="search" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/search/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>减少自嗨</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/16/Dia-Down-The-Mental-Climax/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/16/Dia-Down-The-Mental-Climax/</id>
    <published>2025-05-16T05:31:54.000Z</published>
    <updated>2025-05-21T15:13:45.767Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章用来反省之前自己犯的一些错误，以及思考进步的方向。</p><h2 id="错误1：自视甚高">错误1：自视甚高</h2><p>之前在输出内容的时候，总是自视甚高，时常在看了某本出名的书、听了某个名人的演讲或是了解了某个信息后，就自认为完全吸收了那部分信息。因此在下一次听到类似的信息之后，总会不知不觉间觉得自己已经掌握了某种“高层次”的知识，于是错过磨炼自己知识掌握程度的机会。</p><p>而这还不是最糟糕的，最糟糕的是这会给人一种“自我感觉良好”的感觉，以至于听不进去别人说的话，知识上的匮乏尚可以弥补，但倘若关闭了原本应该开放的思维，那便是阻碍了真正的进步和成长，所以，<em>keep an open mind</em>，真不是说说而已。</p><p>比方说，我自己作为一个经常用GPT、Claude等大模型的人，就经常看不起用豆包、文心一言等国产ai的人，但这种鄙视链究竟从何而来，以及这种工具上的所谓的“优越”，真的把我推向了一个更有智慧的水平吗？真的不见得，它可能反而阻碍了我去做到keep an open mind.倘若我问不出一个好问题，或是问出一个好问题却不好好吸收消化以及追问，工具再好也是白搭。相对应的，一个每天只用纸和笔，加一个好用的大脑来做决策的人，真的未必会比前者要差。</p><p>看书和听演讲也是如此，我经常心里会因为看了某本很有名的书而感到沾沾自喜，自诩因看了某本书而变得“很有智慧”，但反观生活却一成不变，十分有趣。不仅如此，以前还会有一些不切实际的幻想，比如希望在某个领域达到一个“甜蜜点(sweet spot)”的水准，在这个水准之上，就可以放下一切，躺平休息。</p><p>现在想想十分天真，世界唯一不变的就是变化本身，学无止境，不要让“自我感觉良好”成为停止学习的符号。</p><p>更何况，学习的本质实际上也是快乐的，没有什么好抱怨的，当然，学习≠在学校里啃教材，这里的学习指代广义上的学习，如：</p><blockquote><p>可以是花了半小时的时间学会了怎么徒手掰苹果，</p></blockquote><blockquote><p>可以是学习如何更好地表达，</p></blockquote><blockquote><p>也可以是学习到之前一些自己没听过的概念比如BitTorrent（这么有意思的东西我竟然上周才知道），</p></blockquote><blockquote><p>更可以是学习怎么在游戏中成为一个扛把子，</p></blockquote><blockquote><p>学习<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1eT4y1F7QZ/?vd_source=8b8eecf9361a2c58bf13b2fc41c2fa94">怎么变傻</a>，</p></blockquote><blockquote><p>甚至是学习<a href="https://lixiaolai.com/#/befriending-time/?id=%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0%ef%bc%9a%e5%ad%a6%e4%b9%a0">“怎么学习”</a>，</p></blockquote><p>你所能想到的，皆是学习。</p><p>没有所谓的高人一等，也没有所谓的sweet spot，只有不断学习，不断进步，不断迭代(iterate)，痛并快乐着。</p><h2 id="错误2：自欺欺人-rationalization">错误2：自欺欺人(rationalization)</h2><p>之前在<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/11/Renting-Out-My-AR-Glasses/">Renting-Out-My-AR-Glasses</a>的旅程中，我自认为自己已经摆脱了自欺欺人，有了大方承认自己错误的勇气，直面自己的错误，病从错误找中学习，但我发现，自欺欺人并不仅仅在于承认错误的“勇气”，它还会出现在生活中的方方面面，并且将在很长一段时间内，一直陪伴着我。</p><p>还是拿学东西举例子，看书、听演讲或是其他，单单是这些都还不够，因为信息就仅仅停留在了信息的层面，而并没有和自己的生命产生一些巧妙的联动，也并没有将信息上升到更高价值的层次。如果信息有层次，我想大概可以分成四个层次，呈金字塔形，也有人将它称为DIKW pyramid.</p><blockquote><p>Wisdom（智慧）</p></blockquote><blockquote><p>Knowledge（知识）</p></blockquote><blockquote><p>Information（信息）</p></blockquote><blockquote><p>data（数据）</p></blockquote><p>最下层是data，是最原始的数据，经过加工得到information，将information和自己的经历和处境进行联系，于是得到knowledge，而wisdom，需要长久的沉淀，其中必然要经历很多的pain.</p><p>我时常认为花太多时间将自己脑袋里已经有印象的东西写出来或是说出来都是浪费时间，心里时常问到“用脑袋想多快啊，写出来和说出来慢死了，我有这时间为什么不再多去读几本书，看几篇文章或是听一些演讲呢？”</p><p>我这么想着，于是我也这么做了。</p><p>直到有一天，因为我在一个播客的群聊里问了一些关于时间和金钱的问题，受到了那个播客主持人的关注，并邀请我和她的一位朋友一起录制一期播客，而在正式录制播客之前，我们进行了一次临时的语音交流。</p><p>那时我才发现，即便我看了很多的文章，但在真正让我用自己的语言讲出来，以及和自己的经历、思考做联系的时候，我愣住了，我竟然无话可讲。空气仿佛完全凝结，静默的那几秒钟犹如一年一样该死的长，也是在那个时间我突然意识到，我迟早要为自己的懒惰付出一些代价的。</p><p>回顾那段经历，依然记忆犹新，当时自以为看了很多的文章，即便是即兴发挥，也能口若悬河，于是没有做过多准备，真正到做的时候，练习的重要性才扑面而来，压得我喘不过气。ahhh…想想也是，即便是授课多年的老教师，依然要仔细备课，即便是演讲多次的演讲者，强如Steve Jobs，也需要事先准备，不断排练。</p><p>哪有什么随机应变、即兴发挥，都是提前刻意练习(deliberate practice)的结果啊。</p><p>再次回顾我阅读的这段经历，才发现，一昧地盲目阅读远远不够，倘若从不输出，这些东西终究还是别人的，而非自己的，换言之，</p><p><strong>我在花时间将“思考”这件事“外包”给别人</strong>，</p><p>这样一来，我所收获的上限就会滞留在“信息”这个阶段，这用来对付一些简单的考试题还好，但一旦问题开始变得复杂，这些未经消化和吸收的信息就开始变得无力。</p><p>但为什么这件事情会发生？仔细想来，还是因为和一个叫做模式识别（pattern recognition）的东西有关。比如看到两个圆圈下面一条线，我们就会觉得这东西像一张人脸，老生常谈的东西了，你懂得。</p><p>但我之前却从未想过，模式识别还会出现在自己信息的摄取上，比如作者可能写的是A，呼吁我们做的是B，但倘若我识别成了C，做成了D，那就会闹出巨大的岔子。</p><p>而且更要命的是，有时候摄入了我自以为准确无误的信息后，我并没有对其进行仔细的思考，为什么不思考？那就是我在对我的大脑说，“害我都见到这东西多少次了，没那必要”，于是错失了校验和修复这一重要的步骤，但说到底，还有更深层原因就是自己“不敢思考”，“万一把我搞糊涂了怎么办”，“万一没想出点什么东西怎么办”，“万一我真的错的很离谱怎么办（我都不好意思承认这个错误了）”。</p><p>于是，模糊的思考势必会造成模糊的输出，而我们又时常将这种模糊的输出，归结为所谓“口才”的不伶俐或是“写作经验“的不足，虽然这些不可否认也很重要，但归根结底，还是来源于一个模糊的念头，模糊的思考，而这势必会让自己活在一个模糊的人生里。</p><p>于是自播客那起事件后，我开始尝试增加自己的output，不仅增加output的数量，同时也开始注意自己output的质量，之前由于一直在用ai帮我总结我乱七八糟但可能带一点key point的日常想法，于是错过了锻炼自己组织语言（倒不如说，更本质上是组织思考）的能力，现在我需要重新捡起这个能力，努力朝着一个有清晰头脑的<strong>人</strong>出发。</p><p>另外，以前很多不怎么注意的语言交流，现在我也开始尝试去不断的练习，无论是微信聊天，还是朋友闲聊等等，其实都是锻炼自己output能力的机会，只是以前从来以为这和天赋有关，并认为自己并不是那个被所谓“外向”的天赋眷顾的人，于是就不曾注意。现在才恍然明白，其实都是环境和练习塑造的结果，关键在于有没有那个<strong>洞察力</strong>去捕捉这些潜藏在身边的小智慧，加之一些愿意麻烦去练习的毅力而已。</p><p>（当然，或许最好的解决办法是将这些小练习变为一件可以不断给自己带来乐趣的事情，享受过程是最好的奖励）</p><h2 id="错误3：太多自嗨">错误3：太多自嗨</h2><p>自嗨和Judgment就像sugar-coat，刚开始尝起来感觉甜，后来反复回味，只觉得腻甚至是恶心。</p><p>我希望用一个故事来阐明这个idea，因为我实在是对它太熟悉了。</p><p>一件让我印象很深的事情是，有一次上英语的听说课，老师点我名字让我背诵她要求的背诵内容，我没背，便直说了我没背，她一惊，问到为什么，我回答，“我有更适合我自己的材料，我感兴趣、并且能用得上的英文材料，这些课本上的材料距离生活太远，我认为…”话没说完，她一边用鄙夷的眼光瞥了我一眼，一边说，“哎，坐！坐！坐！”随后语重心长地对其他同学说，“你们要是想要学好英语，就按照我说的做，把该背的背了，培养语感…“</p><p>我不爽，下课后找她一对一交谈，虽然心里十分抗拒，但还是尽可能呈现中立的角度，分析究竟怎样的方法是更适合我的，毕竟赢不是目标，找到更适合自己的学习方法才是。</p><p>当时我的ideas是，我认为背诵是make sense的，毕竟造句是很依赖pattern的。但是，背诵材料很重要，一来材料最好自己喜欢，正如naval提到的，“Read what you love until you love to read”，放在背诵上同理，别英语没学好，反而让学生催生出对英语的厌恶（而我认为这也是当时那个老师正在做的），二来，材料最好选“接地气”的，这样你才能在学到之后第一时间思考哪里可以用上。</p><p>而老师的ideas有二，一是通过背诵，你更有可能去逼近native说话的语气、气流和节奏，毕竟由于模式识别(pattern recognition)的存在，可能一句话大意我们能听明白，但很难去复述它，而复述的过程就是强化记忆和语法等事物的过程，也是一个主动navigate那些我们模糊、可能忽略的地方的方法，而第二个idea是可以培养语感，背就完了。</p><p>其实两边都make sense，但是我始终觉得不爽，在后续的两三周里，我估计有3个小时以上，都是在脑海里和她的idea进行各种argument，“荒唐！他妈的语感这种东西你又控制不了，你倒不如背一些更接地气的内容，这些反倒来的实在，如果不先掌控自己能掌控的东西，又怎么能奢求自己掌控不了的，看不见摸不着的东西呢？更何况你上课那个氛围，跟他妈坐牢一样，点名就像点犯人，学生招你惹你了？”</p><p>之后尝尝因为想到这件事把自己搞得很生气，也很狼狈，仔细回想，经常觉得我好像有那个“责任”，去帮助其他同学“觉醒”，想要告诉他们，英语学习不是这样的，甚至是学习，也不是这样的，学习是可以很快乐的。真正让我生气的，一方面或许是这种打击学生好奇心和热情的教学方式，另一方面可能是自己“无能为力”的无奈，我可以说些什么，做些什么，但我没有。</p><p>而在又一次的英语听说课上，老师再次点到我的名，这次她先问“背了吗？”我答道，“nope, but I think there’s…(a better solution for my English journey)”和上次一样，话没说完，她一句“欸！坐！”，让我停下了说出自己想说的话，随后她又补了一句，“你是已经放弃了是吗？”I’m like…WTF，我每天在英语上花费了多少心力，一度burnout，在这里却成了一个”放弃自己“的人，我随即答道,“I never give up on myself”，再无第二句话…</p><p>最终我想说什么呢，那就是，从那件事到今日，过去了三四周的时间，我才开始真正上手背诵（准备来说是重复的话听了很多遍，有了模仿的欲望），而在这之前，很多时候当我脑海浮现关于英文的听说，以及背诵的时候，首先想到的就是那段不快的经历，于是脑子里开始不休止地辩，但更多的是吵，反而把应该拿来背诵的时间全都用在了judge上。</p><p>自嗨和Judgment就像sugar-coat，刚开始尝起来感觉甜，后来反复回味，只觉得腻甚至是恶心。有一篇文章在这方面写的很好，也给了我一些启发，<a href="https://thebrianfink.medium.com/replace-judgment-with-curiosity-0cfd554d16a2">Replace Judgment With Curiosity</a>，看来在这方面，我还有很长的路要走。</p><h2 id="错误4：容易冲动">错误4：容易冲动</h2><p>这一条是我临时补上去的，当我写完错误3之后，才发现即使自己开始对自己的情绪有了觉察，有时候它还是会像<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%98%BF%E5%96%80%E7%90%89%E6%96%AF&amp;oldformat=true&amp;variant=zh-cn#%E4%B9%A0%E6%83%AF%E7%94%A8%E8%AF%AD%E7%9B%B8%E5%85%B3">阿克琉斯之踵</a>一样，让我丧失理智，失去觉察，只是一味地写，从我杂乱的文字中可以看到我杂乱的思维，和受激的情绪。其实并不是多大的事情，花这么多时间在这上面，不值得。</p><p>而比这更可怕的是，我突然意识到，<strong>我竟然如此轻易地就被他人夺走了我的时间和精力</strong>…多么荒谬…多么可怜…我绝对不要把自己放在类似的情境里第二次了…</p><p>为了做到这一点，我希望通过每日冥想的方式，提升自己的觉察能力，之前仅仅是在压力大的时候冥想，用来舒缓压力，但后来才意识到，冥想和运动一样，和锻炼肌肉一样，是需要不断练习的，只有通过不断地练习，才能让自己在当下和日后更加从容和平和。</p><h2 id="寻求改变-Habits-to-build">寻求改变 + Habits to build</h2><p>基于以上几点，我给自己制定了一些Habits to build，如下：</p><p>1.别装</p><blockquote><p>（yeah that’s it，群众的眼睛是雪亮的，假装自己很有智慧是一件很愚蠢的事情，想起之前写的一些blog posts里作秀一般的三脚猫英文，就有点不忍直视…无知并不可怕，因为尚且可以通过学习弥补，不知道自己无知，却还要作秀一般show off，来掩盖自己的自卑和脆弱，反而会与真理分道扬镳）</p></blockquote><p>2.多做输出</p><blockquote><p>（改变自己的认知，输出并不浪费时间，相反，它是检验自己学习成果的很好的方式，想要写清楚、说清楚，就必须要<strong>想清楚</strong>，只有想清楚了，自己学到的东西才能属于自己，进而逐渐拨开头脑中那片迷雾，倘若只是一味的“拿来”而不内化，一生都活在随波逐流的世界里，或是一个“自己永远都是对的”的自欺欺人的世界里，是一件很胆战心惊的事情）</p></blockquote><p>3.不仅要输出，还要让别人看到</p><blockquote><p>（如果仅仅是输出给自己看，难免逃不开自身经验的局限，以及自己自欺欺人的天性，想要不在自己的世界里自嗨，就得keep an open mind,听得进批评）<br>（btw我有个奇妙的idea，我是否可以把自己的博客网址转换成一个二维码，然后贴在自己衣服的背面…sounds interesting…will I do it? Maybe…? 不过先发在一些公众平台上更现实一些lol）</p></blockquote><p>4.每日输出和冥想</p><blockquote><p>（并非是先有灵感才去输出，而是先去输出，于是对“想要的”有了概念，增加了自己平日积累和思考的时间，进而增加了自己和灵感碰撞的概率。<br>更何况输出的过程也是倒逼思考的过程，收益良多。<br>将“压力大再冥想”的策略改为“每日冥想”，像健身一样，这是一个十分有价值的投资）</p></blockquote><p>（碎碎念：虽然标题为<strong>不要自嗨</strong>，但发现自己的文字多少还是带有一些delusion…看来很长一段时间内，我要和我自己的愚蠢为伴啦——guy, I got you——<br>Anyway，能意识到自己的不足总归也是件好事，有不足就有改进的方向，只是发掘到自己自嗨和愚蠢的那一面时，果真还是不太舒服，很不太舒服啊！）</p><p>写作用时：4h20min</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;这篇文章用来反省之前自己犯的一些错误，以及思考进步的方向。&lt;/p&gt;
&lt;h2</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="mental" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/mental/"/>
    
    <category term="reflection" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/reflection/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Luck Design</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/05/06/Luck-Design/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/05/06/Luck-Design/</id>
    <published>2025-05-05T19:43:44.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T20:47:30.480Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>“他能做成那件事纯粹是因为好运！”<br>“他吃尽了时代的红利，怎么好意思那么高高在上的！”</p><p>是的，运气让人感到不公和沮丧，但我们不可否认，运气也是好运的一部分，与其去抱怨运气之神的不公，不如去拥抱运气，就像拥抱管理风险一样，我们如何管理运气实际上也是一门有价值的学问。</p><h2 id="To-be-a-lucky-dog">To be a lucky dog</h2><p>在Outliers这本书里提到，“Success is the result of what sociologists like to call accumulative advantage”，当成功的人或事出现时，他们自身的努力十分重要，但孕育他们成功的土地实则也同样重要，但这一点却是很多人所忽略的。</p><p>有一句话可以很好的概括我对运气的看法，“如果你想要成功，那你就需要把你放在一个更容易成功的地方”，很多事情十分复杂且我们无法掌控，但我们可以做到，就是改变自己的处境，把自己放在一个对自己更有利的位置上，增加自己的成功率。</p><p>运气也是如此，如果你希望成为幸运之子，那么你就需要主动地增加自己的“流动性”，当许多条路出现时，如果你选不到最好的那一个，那不妨就尽可能让自己走过更多的路，虽然我们无法控制运气，但我们可以主动增加自己<strong>接触运气的表面积</strong>，让自己更容易接触到好运。</p><p>写作用时：13min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“他能做成那件事纯粹是因为好运！”&lt;br&gt;
“他吃尽了时代的红利，怎么好意思那么高高在上的！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，运气让人感到不公和沮丧，但我们不可否认，运气也是好运的一部分，与其去抱怨运气之神的不公，不如去拥抱运气，就像拥抱管理风险一样，我们如何管理运气实际上也是一门有价值的学问。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;To-be-a-lucky-dog&quot;&gt;To be a lucky dog&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在Outliers这本书里提到，“Success is the result of what</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="luck" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/luck/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Myth of Talent</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/29/The-Myth-of-Talent/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/29/The-Myth-of-Talent/</id>
    <published>2025-04-29T05:42:41.000Z</published>
    <updated>2025-06-04T11:59:01.050Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>开门见山，我不认为天赋和IQ是一个值得纠结的事情，当一个人说对方IQ低的时候，我认为那个说对方IQ低的人，反而会显得他“IQ很低”。我深信，everthing is learnable with right method, it has nothing to do with IQ.事实上，每个看似是天赋早就的成功里，离不开Unfair advantage所早就的这些Outliers.</p><h2 id="Making-the-case">Making the case</h2><p>1.拿国人举例子，人们都说，中国人的数学很好，但很多人将中国人数学好归类为天赋，即——中国人有学数学的天赋，但事实相差甚远。</p><p>中国人之所以数学好，还得归功于他们得天独厚的优势，那就是——汉字的发音模式。</p><p>让我们来简单试一下，从1读到10，汉字的发音是一二三四五六七八九十，读的快一点，一秒钟不到就能读完，而让我们换成英文再试一次，one two three four five six seven eight night ten，相较于汉字的发音，就会大大增加学习数学时所需要做的effort，更别提eighteen, eighty这种一读快就难以区分的数字了。</p><p>而正是因为汉字在发音模式上给我们带来的得天独厚的优势，让我们能够毫不费力地重复这些数字，从而更容易加深印象和进行计算，于是造成了“中国人数学好”的情况，不过你应该也发现了，这种“数学好”单指算数，而算数实际只是数学的很小一部分，当来到需要强逻辑性和创造性的数学领域时，国人未必能占优势。</p><p>2.一个糖——或是等待从而拿两个糖</p><p>将不同的孩子放在房间中，并给他们一颗糖，并告知他们说，“如果你能忍住不吃掉它的话，你可以获得两个糖”。</p><p>这个实验我们耳熟能详，那些能够等待并拿到两颗糖的孩子被认为更有天赋，比如他们更有意志力，于是他们在今后的学习和事业中也更有可能成功。但事实上，很多人却忽略了一个point of view，那就在于孩子们对大人的信任，那些选择立刻吃掉糖的孩子里，有一部分实则是因为不相信那些大人真的会给他们第二颗糖，于是他们立刻吃掉了。这种不信任从而何来？往往来自于他的家庭和周围的环境，而在一个充满不信任感的环境里长大，这个锅，真的是由天赋来背的吗？</p><p>3.再举一个“天赋”方面的极端的例子——莫扎特。他所拥有的独特的天赋「绝对音准(perfect pitch)」被人们所熟知，正是因为他的perfect pitch让他先天对声音极其敏感，并得以让他在音乐领域大放异彩——但真的是这样吗？</p><p>答案是并不。因为事实上，perfect pitch是一种在早期可以习得的一种技能，在人还在孩童阶段时，学习能力极强，倘若在此期间，将人类幼崽放置在一个合适的环境中，并加以一定的辅导，人人都可以获得这种技能，甚至更宏观一点，单说学习能力，倘若每个人都能得到相仿且合适的教育，他们的学习速度和学习率并不会相差太多，而真正让他们互相区分的，正是合适的环境和时间上的积累，关于这方面的知识，可以查看这篇post, <a href="https://www.scotthyoung.com/blog/2024/02/06/learning-rate-paper/">learning-rate-paper</a>.</p><h2 id="Every-skill-is-learnable-with-right-methods">Every skill is learnable with right methods</h2><p>接上文，任何一个在某个领域内做的卓越的人，如果你去观察他们的成长轨迹，没有任何一个人能够因为天赋，而在成长轨迹的这条曲线上获得明显的飞跃，尤其是在后期。而真正让他们脱颖而出的，是日复一日的积累。甚至，如果你去观察他们所使用的方式方法，你会看到惊人的相似性。</p><p>举例来说，一个很经典的例子是，如果你想要获得诺贝尔奖，那你就需要把注意力放在<strong>能让你获得诺贝尔奖</strong>的项目上，而此时其他的东西都是bullshit，即使那些选题和项目看上去十分美好。换言之，为了实现你的目标，你需要找对你的起点，为了解决你遇到的困境，首先你需要提出好的问题，如果你所做的努力都偏航了，那自然怪不到天赋的头上去。有趣的一件事是，当xAI成立时，它们的第一条帖子就写到&quot;What are the most fundamental unanswered questions?&quot;</p><p>另一个例子是关于读书。人们对读书的看法大相径庭，有人认为“读书改变命运”，而有人认为“读书只是纸上谈兵”，可见书籍对他们的影响各不相同，而我便恰好拿读书这件事来阐述这种情况的出现。</p><p>首先，每个人的时间都是有限的，即使一个人一年看100本书，一个人一生大概也就只能看3000~6000本书左右，而世界上的书有上亿本。因此，读哪种书，怎么选书，是一个很重要的问题。如果你读书是为了放松，和获得些许惬意的时光，那么书籍确实很难在物质上给人带来巨大的改变。</p><p>但如果你想要改变自己的命运，那你就需要去看那些<strong>能够改变自己命运</strong>的书。同样的，如果你的目标是移民火星，那你就得把所有的注意力放在能够给你带来足以移民火星的财富的项目。如果你想成为大师，你就得去学习那些大师的实现那些目标的方式，而不是说，“oh，他们都是天才，我应该学习一些更简单的方法”，并不，事实上，正是因为他们选择了能让自己变成天才的训练方式，所以他们才真的成为了天才。事实上，可能那些听上去很难的训练方法，可能反而是成为天才的捷径。</p><p>一个让我印象很深的例子来自于Scott H. Young的一个很有趣的项目，叫A year without English, Scott是加拿大人，母语是英语，而他希望利用这样一个intense的项目，来快速学习其他语言。结果是，他不仅利用这一年的时间掌握了一个他国语言，甚至还掌握了其他三国语言，换言之，他平均利用了3个月的时间就让自己在某一个语言上，达到和native交流无障碍的水平。而他还有其他让人印象深刻的项目，30天画画挑战，1年完成MIT课业挑战等等。从他者的视角看，他毫无疑问是个很有学习天赋的人。</p><p>好巧不巧的是，我恰好也有强烈的学习英文的需求，当我看到他的这个点子时，我有两个反应，一是震惊，因为完全脱离自己的母语去学习一个新的语言，这需要很大的魄力，如果是我来做的话，我能做到吗？另一个反应是兴奋，因为在他的例子里，我看到了大师是怎么做的，and I wanna give it a shot.</p><p>虽然在看到这个点子后，我立刻尝试这个idea的时间仅有12个小时，但我立刻意识到，这个看上去困难，甚至是刁钻的学习方式，反而可能是掌握英语的最佳捷径。因为在这种情况下，你需要listening in English, reading in English, speaking in English and even thinking in English<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>,刚开始你会发现我甚至连头脑里默念自己的想法可能都做不到了，因为不熟悉那些想法的英文，突然变得像婴儿一般十分无助，尤其是在这我们如今翻译和查词软件尤其成熟的时代，但紧接着的问题是，如果没有母语的帮助，那些英语该去哪里呢？</p><p>此时魔力就发生了，因为这些英文恰恰去到了你的大脑里，你需要<strong>全神贯注</strong>地去听别人的英文对话或是读自己正在读的英文书，并额外对那些生词留了印象，虽然没有立刻查词或是记录下来，但当在其他地方出现时，你更容易回忆起这个不熟悉的词语或是句子了，而且你回忆起的<strong>不是它的翻译</strong>，而是<strong>出现它的情景</strong>，这恰恰触及了language acquisition的本质——comprehensive input，并且伴随着的是图像、情景而非中文翻译，这同样使得当你在用它的时候，更加流畅，无需翻译。</p><p>而且好处不止这些，因为人有着天然的分享欲，而当你不能说自己的母语时，你就需要被迫去寻找那些同样说英语的人，来传递自己的信息，于是你会获得feedback，而feedback往往是语言学习中很难获得的一项，而且在这个过程中，因为你做了<strong>检索</strong>和<strong>利用</strong>刚刚所获取的语言，这个步骤本身，又更进一步的加深了印象，大大加快和加深了语言的学习，同时你还会注意到，你回归到了语言的本质，那就是有效的communication,而不是在grammar上的无尽的纠结。</p><p>所以你看，就这么一个困难，仿佛只有那些“有天赋的人”才能采取的学习方案，其实反而是语言学习的最佳捷径，它绕过了对试题，grammar, tense等各种东西的纠缠，直接到达了language acquisition最核心的部分，而这和天赋并没有什么关系，剩下的只是选择合适的方案，并将它真的运用在自己的旅程中，并在自己感到沮丧时，坦然地面对和接纳自己在学习的初期所出现的小瑕疵。</p><h2 id="10000-hours-rule">10000-hours rule</h2><p>任何一个人想要在某个领域成为专家，那么他至少要在这个领域花上10000小时。这边是著名的10000-rule，这看似是平凡人能够补足天赋差距的捷径，但里面实则还藏了很多微妙的细节值得挖掘。</p><p>同样的10000小时，有人学习了1000小时，随后将这1000小时的经验重复了9遍；有人学习了10000小时，每1000小时都达到了不同的境界。同样的10000小时，你可以看到，他们显然是不一样的，并不是天赋区分了那些同样做某事达成10000小时的人，而是过程，和那过程中的agreessive iterations.</p><p><em>“It isn’t 10,000 hours that creates outliers, it’s 10,000 iterations.”</em></p><p>所以，你可以看到其中的keypoint是：不仅仅要count 10000小时，更重要的是，要让这10000小时count。</p><p><em>“The most important thing is: not only count the 10000 hours, but also make the 10000 hours count.”</em></p><h2 id="Choose-your-own-talent">Choose your own talent</h2><p>说到底，我一直希望去做的是主动选择，毕竟，如果你看向自然界的其他生物，他们很多都肌肉发达，但人类却并不，事实上，人如果不运动，肌肉反而会萎缩，这正是因为我们获取的营养很多都供给了我们的大脑，大脑是我们最大的资产，与其说是对天赋的不纠结，倒不如说是对大脑潜力的信任——你占了我身体本来可以发展出六块腹肌的营养，你总得帮我做点事情吧，我时常这么对大脑说，而我也愿意主动去开发大脑这个资产。</p><p>尽管我如此强调我们不应该在天赋上感到纠结和沮丧，天赋又确确实实是存在的，身高之于篮球运动员，嗓音对于歌手等等，但比这更重要的是，发掘自己的unfair advantage，用自己的石头去碰别人的鸡蛋。你的短板有多短，很多时候，it doesn’t matter，但你的长处有多长，it matters.</p><p>天赋是个好东西，只是在他人的实力面前，这种天赋时常让我们感到焦虑和自卑，让人不禁感叹人和人的差距竟然可以比人和狗的差距还大（对狗无恶意），于是很多时候我们将所有不公抛洒给那些我们无法控制的事物——如天赋，并将他人的成功定义为中了天赋的彩票罢了，自己没有做错什么，我没有输。</p><p>是的，我们确实没有做错什么，但是，天赋本身是来帮助我们的，帮助我们用更少的力气去完成更多的事情。世界确实是不公的，不过与其抱怨God is a girl（上帝不公），看看自己的身上究竟藏了什么样子的宝藏还没有被发掘，是一件很有趣也有很价值的一件事。</p><p>或许以后，我会专门写一篇post，来讲讲unfair advantage，如何看待、发掘和利用它。</p><p>写作用时：1h50min.</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>实则’Thinking in English’是一个很荒谬的表述，详情请见另一篇post: <a href="https://noskyzenx.github.io/2025/05/26/Beyond-the-Language/"><em>Beyong the Language</em></a> （2025.6.4补充） <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;开门见山，我不认为天赋和IQ是一个值得纠结的事情，当一个人说对方IQ低的时候，我认为那个说对方IQ低的人，反而会显得他“IQ很低”。我深信，everthing is learnable with right method, it has nothing to do with IQ.事实上，每个看似是天赋早就的成功里，离不开Unfair advantage所早就的这些Outliers.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Making-the-case&quot;&gt;Making the</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="talent" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/talent/"/>
    
    <category term="IQ" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/IQ/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Choose To Be Free</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/28/Choose-To-Be-Free/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/28/Choose-To-Be-Free/</id>
    <published>2025-04-28T12:59:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-06T14:19:13.822Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>自由不是被赐予的，而是主动选择的。并非是上帝赐予了鸟儿一双翅膀，于是鸟儿有了飞翔的自由，而是鸟儿用它已有的事物，去创造出独属于自己的自由。鸟儿如此，我们也是一样。</p><h2 id="The-misunderstanding-of-freedom">The misunderstanding of freedom</h2><p>我最近时常问自己一个问题，假如现在，我有了最大程度上的金钱和时间的自由，我会拿它去做什么？</p><p>这实际上是一个不太容易在明面上回答的问题，因为它会挖掘出我的贪婪和欲望，但，对自己诚实，去观察那些想法，without judgement，是一个很好的去观察自己内心的机会。如果这个问题现在就摆在我面前，我会回答，哦，你知道吗，我会想买很多我很想买的电子设备，像是mac mini/studio, ipad mini, studio display以及一整套gaming pc + pimax vr设备，过完瘾后，再去环球旅行一番，吃没吃过的美食，去没去过的地方等等。但另一个问题是，然后呢？</p><p>在写下下述文字之前，我特地问了一些有自由去四处旅行的朋友，很多人在初期都感到惬意和兴奋，但随着时间的增加，疲劳和乏味反而占据了主导，因为当多巴胺的刺激逐渐变得难以获取，剩下的问题便就是——我要去哪儿？我究竟想要什么？</p><p>我之前在听一位出名youtuber的播客时，听到一个我从来没想过，甚至是不敢想的问题，那个youtuber提到，“我赚了很多钱，很多很多，但你知道吗？我不知道该怎么花了，我平时很节制我的开销，不买什么奢侈品，也很少负债，你说我拿这么多钱干嘛？我现在有点理解那些开公司的人了，这么多钱，貌似开公司确实是个不错的选择，如果你想do something big的话…”</p><p>听上去很凡尔赛的一段话，但确实激发了我的思考，这一下子把我拉回到最开始那个问题，在金钱、时间自由的加持下，倘若已经过足了瘾，接下来我想去做什么？以及更进一步，这些我想做的事情，我现在是否能做？能做多少？以及迈出第一步难吗？以及更本质的问题——我究竟想要什么？</p><p>对我而言，我小时候似乎对那些内容创作有兴趣，不知道有多少人和我一样，看着舞秋风、阿神等人的minecraft视频长大，然后在自己玩游戏的时候，假装自己也是一个解说/主播，幻想着我可以在电视上看到自己在玩游戏的情景，看着电视里的自己，心理默念道，“hey, that’s me! That’s so cool!”除了游戏视频制作，还有一些方向，比如编程，看着世界上富有智慧的人共同构建一些有趣、好玩、实用的软件时，不禁感叹这种跨越时空的浪漫和趣味，如果我也是他们的一员，那该是一件多酷的事情！</p><p>但——从小到大，我几乎没有真正去做过这件事，我的理由是，“我没有自由”，比如我会说学业太重，压力太大或是我没有像样的设备等等，似乎每当一个机遇出现时，我都可以找到一个得体的理由，亲手送走摆在眼前的机会。这也不禁让我开始思考，这里面一定有什么事情出错了。</p><p>在我的简单回顾中，大致有两点，一是我是否真的对那些事情感兴趣？这个看似简单的问题其实是很tough的一个，因为它几乎立刻挑战了我的信念，并挑战了我曾经做出的种种幻想，但在做到对自己的绝对诚实，知行合一后，我发现我在意的，虽然有创作的乐趣，但更多的是一种“被看见”的渴望。看清这一点后，一来我的路宽了许多，因为有其他事情也可以实现这件事，二来也让我开始剖析自己的动力来源，从而尽可能避免在未来burnout的情况。</p><p>第二点便是自由，与其说是不自由，倒不如说是被自己的心所困住了，不自由往往是我自己给了自己限制，而这种限制，往往扼杀了可能性。比如视频制作，许许多多的人都可以用简单直白的镜头诉说最真挚的故事，而之于编程，我甚至看到有人在手机上跑虚拟机，or whatever，来实现他的目标。当限制出现时，反而是创造力熠熠生辉的时候，于是现在当我自己感到被限制并感到不自由时，我都会问问自己，即使我没有时间或是财富自由，这件事我现在就真的不能做吗？我真的没有选择去做这件事的自由吗？有其他解决方法吗？以及那件事真的是我在意的吗？</p><h2 id="You-have-the-freedom-to-be-yourself">You have the freedom to be yourself.</h2><p>让我印象最为深刻的例子，就是王小波给他的妻子李银河写的情书，信的开头，一句轻轻的“你好哇”…hit me so hard…因为，那也是我，是我不可割舍的一部分，我的单纯的、善良的、对世界毫无防备的一部分，同样也是在这一句“你好哇”当中。</p><p>我想起我在去年的这时候，心理状态十分不好，处于抑郁的状态，也偏偏是那时候，我遇到了一位能看见并接住我的人，把在精神世界中碰的头破血流的我安置在一个柔软的云朵上，在那时，每逢与她交流或是写信，都忍不住同样使用诸如“你好哇”这些孩童般天真无邪的问候语，来表达我的爱意。</p><p>而之后，随着心理状态的逐渐好转，我开始逐渐将更多的注意力聚焦在自己身上，时而回顾这段难忘的时候，竟开始对我当时的这些问候感到些许反感，或许是因为听上去有些幼稚，或是油腻。于是也开始感慨时间的无情和人的变化无常，心中难免地生出一份惆怅。</p><p>但是王小波的这句“你好哇”，仿佛一瞬间，让我的时间，慢了下来，停了下来，让无休止的竞争和精英主义带来的焦虑烟消云散，一个潜伏已久的问题突然出现在我的眼前，*who you really want to be?*我才开始意识到，我的identity，其实总是离不开那个充满爱意的、天真、单纯的自己。</p><p>而单是发现还不够，我发现自己的心中，还会有一层阻碍，那就是social norm，以及他人的眼光，袒露真实的自己仿佛会将自己放置于不利的境地，<br><strong>但！</strong><br>在真实的自己和外界评价面前，我突然惊奇地发现，我不必成为更好的自己，我只需成为真实的自己，**而我完全有自由，去成为自己想成为的人。**而要做到这点，最重要的反而不是自由与否，而是追寻那个自己真正想成为的人，并成为它的勇气。It’s like…你去做这件事情，不会有个弹窗跳出来告诉你说你不能这么做，你有着完全的自由去成为自己想成为的人，it’s amazing!当我想通自由的这层境界后，忍不住舞蹈了一番，并展开双手去迎接真实的自己。</p><h2 id="Dance-in-the-storm">Dance in the storm</h2><p>作为一个在中国大陆，且教育资源并不好的地区长大的孩子，我相信很多人和我一样，在成长的过程中，家庭和学校总是让自己的自由之心受到打压。我清晰地记得很多个瞬间，在家里被摄像头监视的焦虑，家长和老师的过度监管，以及学校在时间和空间上的强行夺取等等…</p><p>因此每每提到自由二字，我的心中总是会升起很多复杂的情绪，really, a lot of complicated feelings，而我想其中最多的，还是对各种“不自由”的愤怒、恐惧和无力，它或许藏在老师的一句“让你做你就做”，或是家长的一句“你翅膀硬了爱去哪去哪”之中，种种遭受到的委屈和不公，竟让我开始对追寻自由有了些许畏惧。</p><p>对我而言，这种转折点来自于George Kinder，<em>The Seven Stages of Money Maturity</em>一书的作者，在Ray Stone的onenewbite社群里一期和他的采访中，我在George的身上深深感受到了一种generosity，一种包容和大爱。在采访中，George住在一个很朴素，甚至可以说是有点寒酸的屋子里，但我却在他的身上看到了慷慨的智慧，看到了一种我从未见到过的自由，一种“我有着想要成为我成为的人”的自由，它深深地影响了我。</p><p>于是我再次回顾身边的“不自由”，突然发现，即使身边总是有各种条条框框，我总是有着改变的自由，改变自己当下处境的自由，改变自己面对某事的心态的自由，甚至是由自己出发，改变那份“不自由”的自由。这种感觉十分微妙，我也希望在日后的生活中能够更多的回忆起并使用这份智慧。</p><h2 id="Make-it-happen">Make it happen</h2><p>所以，自由重要吗？Absolutely，当然重要，但还有比它更重要的事情，那就是获得自由后，你准备去做的事，因为你的identity就在其中。世界上没有完全的自由或是完全的不自由，倘若你能figure out出来自己的identity，即使是在没那么自由的环境里，我们也总有机会在不自由中探索到生命最原本的样子。</p><p>而当你在纷繁复杂、每个人都在面具后哭泣的世界中，只有更好的成为你自己，才能达到自由的境界，不自由往往是我们自己给了自己限制。是我们的心，我们的思维在告诉我们，“只有”或是“不要让你自己尴尬，那些看上去更聪明的人都没有这么做”等等，而当你从自己思维的枷锁中脱离出来，have the courage to embrace freedom，感受mindfulness，感受当下自己所接触到的一切事物时，你会发现，it’s amazing!</p><p>写作用时：2h20min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自由不是被赐予的，而是主动选择的。并非是上帝赐予了鸟儿一双翅膀，于是鸟儿有了飞翔的自由，而是鸟儿用它已有的事物，去创造出独属于自己的自由。鸟儿如此，我们也是一样。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;The-misunderstanding-of-freedom&quot;&gt;The misunderstanding of</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="freedom" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/freedom/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>How To Encounter A Mentor</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/24/How-To-Encounter-A-Mentor/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/24/How-To-Encounter-A-Mentor/</id>
    <published>2025-04-24T09:40:40.000Z</published>
    <updated>2025-04-28T14:31:50.747Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>关于<strong>贵人</strong>这个话题，我之前总会有一些疑问，比如：</p><p>怎样才能遇到贵人？</p><p>如何才能让贵人拉我一把？</p><p>…等等。</p><p>贵人留给我的印象貌似是那种“君子之交淡如水”的君子，是山中隐士，可遇不可求，但最近，我对贵人的思考发生了很大的改变。</p><h2 id="Waiting-a-mentor">Waiting a mentor</h2><p>回顾我人生的很多时候，都有一种强烈的“被卡住”的感觉，比如在金钱上被卡住，多么希望能够有一个Rich Dad, Poor Dad中的Rich Dad作为自己的mentor指导一下自己；当自己人生感觉迷茫的时候，多么希望有一位富有智慧的导师来指点一下自己，我不求一个人能直接给我带来财富和智慧，只是希望有一个人能在我需要时出现，给我轻轻指点一下，好让自己对这个迷雾重重的迷宫有一个overview.</p><p>但遗憾的是，即使是这样一位能够轻轻指点的导师，也从来没有出现，这让我感到深深的绝望，甚至一度陷入抑郁的境地。于是，我开始等待，等待有那么一个mentor，等待有一个perfect timing，但最终，却发现仅仅是在等待戈多而已。</p><h2 id="Encounter-a-mentor">Encounter a mentor?</h2><p>想象这样一个场景，一个迷茫、失去了好奇心的人，恰好偶遇了Elon Musk，你认为这个人会询问Elon什么问题呢？</p><p>我认为，这样一个人，他大概率并不会问出问题，甚至他都可能并不认识Elon，即使贵人摆在他的眼前，成败与否，学习与否，其实都取决于他自己对学习的渴望。他对待贵人的态度，恰恰反映了他对世界的态度，以及对待自己好奇心的态度，只有当一个人珍视自己的好奇心，任由好奇心蓬勃发展，他才会主动绽放出生命力，让他人能够看到他眼睛里的热情，贵人才有动力去帮助眼前这个人。</p><p>毕竟，说到底，贵人也只是普通人，倘若贵人们主动出击，对每一个陷入困境的人都说出自己的见解，idea，practical advice，将自己的很多时间和心血花在上面，却发现对方根本没有兴致去听，也没有动力去接纳那些建议，那么对那些提供帮助的人来说（yeah或许“提供帮助的人”比“贵人”更接近“贵人”的本质），他们宛如费劲心力却扑了一场空，而这一方面很打击人，另一方面又非常耗时耗力，那些提供帮助的人并不是不希望提供帮助，只是如果他们无法确定对方是否能够采纳自己的建议，那么他们为什么不优先考虑自己的成长呢？</p><p>我想，世界上最遗憾的事情，可以用大话西游中的一句话来总结，“曾经有一份真挚的爱情摆在我面前，我没有珍惜，等到失去的时候才后悔莫及”。而对于遇见mentor，或许也恰好是这么一回事。事实上，世界上从来不缺富有智慧的mentor，在穿梭的人行道上，在互联网上，其实我们已经遇见了能改变我们一生的人无数次，但是真正能抓住他们并利用他们的人是极少数。</p><p>有一个twitter上的reply让我印象很深，原贴是一位entrepreneur（创业者）分享自己的创业经历，有一个人回复说，“像你们这样成功的人毕竟是少数，大部分人没有这么好的运气和时机”，而发送原贴的人reply，“正是因为世界上有很多像你这样的人这么想，我们这些人才能够成为你所说的‘少数’”。</p><p>（btw我尝试寻找原文，但距离上次看到它已经有段时间了，找了大概20min都没找到，甚至没有印象是在何时何地看到它了，更重要的是，甚至这个例子本身，都需要我经过层层挖掘，才发现正是这句话影响我如此深远。因为input数量较大，导致很多真正对自己有影响的input都逐渐变为automation，我想这也就是为什么即使是biography（传记）也很难捕捉那些名人重要的转折点吧。如此一来，人很难再从过来人的角度穿越到小白的角度去分析遇到的问题，我想这也是我写下这些posts的价值所在，可以将通过output内化input，同时记录自己的成长，但这需要我真诚地写下我切实遇到的问题）</p><p>仔细回想一下，这句话对我的影响其实是巨大的，事实上，这个point直接在潜意识中改变了自己对待那些重要事情的态度和做法，而其中就包括了抓住一切可能的机会，抓住一切可能影响自己一生的mentor，即使他们藏得很深，也要尝试主动把他们“揪出来”。</p><p>而这其实恰恰触及了偶遇贵人的本质，那就是“主动出击，挖掘贵人”。</p><h2 id="Discover-a-mentor">Discover a mentor</h2><p><strong>Mentor不是去encounter（偶遇）的，而是需要我们去主动discover（挖掘）的。</strong></p><p>每个人的背景、环境、性格都有很大的不同，这就导致了每个人势必会有自己独一无二的优势和劣势，以及不同的人生季节和发展阶段，而我们需要做的，就是去主动挖掘他人身上的优点，并将其内化在自己身上，即使对方可能让自己没那么舒服，但倘若你必须和这个人见面的话，那也要给自己做好保底的准备，那就是从他的身上学点什么，比如对方某个方面让自己很难受，那我能否通过避开这一点好让自己不成为不想成为的人呢？</p><p>说到底，这种discover a mentor的精神，他的本质是<strong>自私</strong>。当你做到无条件的自私，以自己的得失利弊作为第一优先考虑的因素，那么无论你做什么事，见什么人，你都会尝试从中extract something useful.这是一种策略，一种entrepreneur的策略，一种“永不失败”的策略，一种让自己永远都有所收获的策略。而放在人身上，我想那就是寻找每个人内在“贵人”的能力。</p><p>于是，我给我自己的habits to build的list里，又新增了一条内容，那就是无论自己遇到的人如何的好或者是差，都尝试寻找他身上值得自己学习的地方，以及他自己独特的unfair advantage，这种识人的能力就像一块肌肉，你越是锻炼它，它就越是有力，而将这种能力放在自己身上时，又会发现自己独特的、内在的真自我，从而发现全新的自我和世界。</p><h2 id="Extreme-examples">Extreme examples</h2><p>最后举两个真实发生在我身上的例子：</p><p>1.回顾一下你的上学史，有没有那种特别让你讨厌的英语老师？那种让你背诵所有课文的控制感，那种傲慢，让你浑身不舒服？很巧的是，我就遇到了，就在我写下这篇post的第二天，我认为这是一个很好的素材，我将这段经历以和GPT对话的形式贴在下方，感兴趣可以check it out:</p><p><a href="https://chatgpt.com/share/680af4f4-39dc-800b-94b6-ef35401bc04b">https://chatgpt.com/share/680af4f4-39dc-800b-94b6-ef35401bc04b</a></p><p>（btw,因为童年的一些经历，导致我在交流的过程中止不住发抖，一种我很难控制的身体反应，但有一句话帮助了我很多，<em>“The strong isn’t the one who has no fear, but the one who has fear, yet have the courage to surpass the fear and still get things done.”</em>）</p><p>2.来源于我的一位舍友，他平时性情开放，比如玩游戏时，他就对他的情绪毫不遮掩，高兴就喊，“哈哈哈王者荣耀真好玩”，生气就骂，“我操了什么傻逼队友”，可谓是口无遮拦，在我最开始和他相处的时间，我可以说是极其痛苦，有时候好好的看书看视频，正看到正有趣之处，一句“傻逼”从耳边传来，可以说是相当煞风景，我的内心恨不得把他一把捏碎，</p><p>有几天，我研究关于心理学方面的问题时，其中一些内容和我的mindset发生了很深的碰撞，对我的心态和处世哲学都产生了极大的影响，我会在下一期post里仔细展开讲讲，此处可以简单理解为我get到了<strong>我一直在压抑真自我</strong>，以及因此而不愿意与人产生深层的connection，换言之，我在通过批判别人来彰显自己是个“好人”，以及通过压抑自己攻击性的方式来将自己放置于道德的高地，却忽略了，一定程度的攻击性恰恰是生命力的体现。</p><p>于是在这样的心态下，当我重新回到宿舍，准备写下本篇post时，同样的一句“傻逼”从我耳边传来，我的心态由波澜转变为平静，而我这位舍友的存在，恰恰为我模拟了比较极端的环境，用于测试我发掘的真自我，观察这个自我的反应，获得反馈，调整自己冲动的想法，并从暴风雨中获得平静，从而收获一种有生命力、有弹性的能力。</p><p>我相信很多人在遇到这位舍友时，大概率不会把他归纳为“贵人”的范畴，但正如前文所提到的，贵人并不是从天而降的，而是你主动出击，通过挖掘自己所没有的，而别人有的优势，主动创造出来的，你从这个人身上有所学习和收获，那么这个人何尝不是自己的贵人？</p><p>btw如果你遇到了类似的情况，经历了很多struggle并真的做到了，记得表扬一下自己，you are doing great!因为真的很少有人能这么做到:D</p><p>写作用时：1h40min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于&lt;strong&gt;贵人&lt;/strong&gt;这个话题，我之前总会有一些疑问，比如：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎样才能遇到贵人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何才能让贵人拉我一把？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贵人留给我的印象貌似是那种“君子之交淡如水”的君子，是山中隐士，可遇不可求，但最近，我对贵人的思考发生了很大的改变。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Waiting-a-mentor&quot;&gt;Waiting a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="mentor" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/mentor/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Are You In Default Mode?</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/23/Are-You-In-Default-Mode/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/23/Are-You-In-Default-Mode/</id>
    <published>2025-04-23T09:46:44.000Z</published>
    <updated>2025-04-28T05:43:35.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Making-the-case">Making the case</h2><p>试想这样一个场景，你打开一个新网站，你的正前方弹出一个大大的弹窗，“是否接受cookies？”，此时你有三个选项：</p><p>1.Accept all cookies<br>2.Accept necessary cookies only<br>3.Reject all cookies</p><p>要猜猜大部分人的选择吗？——想好了吗？</p><p>答案是——“他喵的不要问我啊，who asked？我只想来看看网页而已”。<br>yeah，实际上，<strong>大部分人并不想做选择</strong>，选择意味着承担责任和风险，他们并不想做选择，他们更希望这个网页做好一切应该做好的事情，交给用户的只有愉快地浏览而已。<br>换言之，更多人希望的选择是<strong>dault</strong>，让别人来做好这件事。</p><h2 id="Why-people-don’t-wanna-choose">Why people don’t wanna choose?</h2><p>有一个有趣的小实验，在一家高端超市，有两个版本的果酱试吃位，一种有24种不同口味的果酱可供选择，而另一种只有6种可供选择。每组都有试吃人员和销售人员记录顾客的行为，特别关注两点：</p><p>·有多少人被吸引前来试吃<br>·有多少人最终购买果酱</p><p>实验结果是：</p><p>吸引力：<br>·24种果酱组吸引了60%的顾客停下来试吃<br>·6种果酱组吸引了40%的顾客停下来试吃</p><p>购买率：<br>·24种果酱组中，仅有**3%**的顾客最终购买果酱<br>·6种果酱组中，有30%的顾客最终购买果酱</p><p>给人太多选择，反而会让人迷茫，不知所措，因为选择太多，机会成本也就越高，人也就容易出现FOMO(Fear of missing out)的心理。那么与其承担可能做成坏决策的风险，倒不如干脆不做选择，任由default path引导自己漂流下去。</p><p>这个行为机制有一定道理在，但问题在于，倘若将这个pattern放在对自己十分重要的课题上，那性质便完全不同了。Like:你想要什么，default，你喜欢什么，default，你的梦想是什么，default.结果就这样，很多人浑浑噩噩过了一辈子，干着自己不喜欢的人和事，并对自己的下一代说，“好好玩吧，这段时间是你们最快乐的时光”。</p><h2 id="What-does-it-mean-to-make-your-own-decisions">What does it mean to make your own decisions?</h2><p>做出自己的选择，意味着什么？</p><p>我想起之前看过的一期鬼灭之刃的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Cd2aWru1KtM&amp;t=1568s">同人动画</a>，里面有一个桥段是这样的，主角团一起对抗敌人，而主角团的其中一个人身负重伤，无力招架迎面而来的致命攻击，而就在此时主角团的另一个人出现救下了他，并说,“I won’t let you die, you can still fight!”</p><p>当时在我观看时，我代入了濒危的那个人，在听到这句话后，第一反应是有些不舒服，like，“我都这么努力了，你就不能让我歇一歇吗？”但仔细一回想，他们的使命，或者更深一些说，他们的belief，就是斩杀恶鬼，消灭反派，于是在这样的context下，这一句&quot;I won’t let you die&quot;并非是一种“不能让你歇息的压榨”，而是“你还有机会实现你的目标”的鼓励。</p><p>这一段给我的启示是，我们在生活中，也时常会接受到来自周围的人抛出的橄榄枝，但很多时候，我们以礼貌为由，或是以怕麻烦对方为由拒绝了。但事实上，这并非是出于一种不劳烦他人的“好”，恰恰相反，这是因为自己的“坏”，自己其实发自内心并没有前进的动力，换言之，我在做自己本就不想做的事情，既然如此，为何要给自己自找麻烦呢？</p><p>这里并没有攻击任何一个人，事实上，这和我们的体制也有一定的关系，我们时常被迫负担上了自己不想负的责，因为家庭、社会的压力，被迫追求自己本不感兴趣的目标，久而久之，越来越多人在这种default path下麻木了，于是人便失去了最重要的东西，能量、生命力，此时即使有人抛出橄榄枝，也会逃之夭夭，回到自己的comfort zone.</p><p>但相应的，如果你全然“自私”地，毫无保留地为自己热爱的事物争取每一份营养，那么当这些橄榄枝再次出现时，你会毫不犹豫地抓住那些机会，于是，幸运也便由此发生，因为正是一次次地抓住机会，增大了你和幸福接触的表面积，你会接触到越多自己想接触的事物，并且变得越来越幸运，想必“努力的人运气不会太差”这句话正是用在此处的。</p><h2 id="How-to-change-the-status-quo">How to change the status quo?</h2><p>如何破局？</p><p>Question, question everything, question是好奇心和生命力的体现，好奇心就像一块肌肉，你越是锻炼它，它就越是茁壮，你越是忽视它，它便会萎缩。探索自己真实的内心，对自己的热情和激情诚实，我不久前写过一篇文章，名为<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/">The Importance of Purpose</a>，会很有帮助。</p><p>以及，不要害怕question，比方说，学校、课堂里提出了一些让你不太舒服的观点，question it, why not?课程被刻意设计，只表露部分真相，这件事是完全有可能的，甚至可能很多向你寻求答案的问题，可能问题它本身，都是存在问题的，<strong>它甚至都可能是一个荒谬的问题</strong>，却在寻找他人为其寻求辩护。</p><p>另外，不仅要不害怕question，更不要害怕向强者question，做好充分的准备，问出真正困扰自己的，真正重要的问题，强者不会因为问题的幼稚而嘲笑你，相反，强者会理解你的感受，因为他们也恰恰是由弱者慢慢变强的。</p><p>然而很多人在做的事情是，不敢question，更不敢向强者question，于是他们转头向那些同样也是处在default mode的人去询问，结果就是他们自己内心的担忧被一遍又一遍地验证，于是活力和行动被限制，周而复始，陷入死路。</p><p>去问自己，什么东西究竟会给自己带来能量，去问那些活出自己，脱离default mode的强者，问问他们又是如何找到自己的热爱，找到自己的生命力的，即使被拒绝了，也总比什么都不做要好。而且事实上，倘若你当真发现了自己的热爱，那么你在与人交流时，眼睛里的那份热情是藏不住的，而人们也更愿意去帮助这样的人。</p><p>只有这样，生命才会开始流动，创造力才会开始流动，只有当一个人活出真自我时，一个更美好的世界才会发生。</p><p>写作用时：1h26min.</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Making-the-case&quot;&gt;Making the case&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;试想这样一个场景，你打开一个新网站，你的正前方弹出一个大大的弹窗，“是否接受cookies？”，此时你有三个选项：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Accept all cookies&lt;br&gt;
2.Accept necessary cookies only&lt;br&gt;
3.Reject all cookies&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要猜猜大部分人的选择吗？——想好了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案是——“他喵的不要问我啊，who</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="pattern" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/pattern/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Renting Out My AR Glasses</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/11/Renting-Out-My-AR-Glasses/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/11/Renting-Out-My-AR-Glasses/</id>
    <published>2025-04-11T12:03:36.000Z</published>
    <updated>2025-04-24T11:22:08.004Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>最近打算出租自己的<a href="https://rayneo.cn/">雷鸟air3</a>AR眼镜，一方面是有些玩腻了，另一方面是打算锻炼锻炼自己。创建这个post时已经是第三天了，我会根据回忆补充之前两天的心情、感受、挫折和经验，以及后续几天的。</p><p>先说说契机，契机是在听到Ray Stone from <a href="https://www.youtube.com/@MoneyXYZ">MoneyXYZ</a>在他的会员网站<a href="https://onenewbite.com/">onenewbite</a>里分享的一期podcast，标题为 <em>必聽新節目: 新飯三人行01-從0到1開始一個人生新方向 (被騙的經歷如何讓Serena Wang 重啟人生? Ray的三條創業法則是什麼?為什麼你應該努力&quot;賺回會費&quot;?)</em></p><p>其中有两段让我很触动，其一是：Ray提到了他自己的一次卖花的经历，长话短说就是用了很长时间都没有客户，只有一次，在他与同学经过2小时的对话后，对方才愿意买一朵花。<br>其二是：Ray帮学校做一些教学系统，并且在后续自己开设网络学校并拉拢学员的经历。</p><p>这两个idea中，Ray都提到了一个idea，“有第一个客户就有第一百个客户”，还有一个是“10倍比2倍容易（观点来自于一本书，<a href="https://www.amazon.com/10x-Easier-Than-World-Class-Entrepreneurs/dp/140196995X">10x is easier than 2x</a>，<strong>但对于一个从0到1的人来说，这第一个客户就是他的十倍</strong>”，对于一个可能想做entrepreneur的人来说，这对我很有吸引力，我希望为我今后可能的entrepreneur积累经验，我翻遍了自己拥有的东西，AR眼镜，就从你下手好了。</p><p>（我不知道我是否真的想成为entrepreneur，也没有想好是哪个方向的，但至少我不喜欢瘫在椅子上给别人打工，大概是我在打工时读的那本<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rich_Dad_Poor_Dad">Rich Dad, Poor Dad</a>有关系，具体来说，我在2025.3.1-2025.4.1做了一个月的前台兼职，虽然有大量看书摸鱼时间和性格很不错的老板，但我的<strong>能量</strong>是日渐下降的）</p><h2 id="2025-4-9">2025.4.9</h2><p>第一天的尝试，恐惧中带有兴奋，恐惧是因为，我站在食堂的大厅里，面前人山人海，而我要凭借着我手上的眼镜，和我这一张嘴去说服别人，兴奋是因为，这个全新的体验正在刺激着我的每一根神经，同时又想到潜在的收入，就更让我跃跃欲试。</p><p>我找了个人少的地方，安排着我的台词，有些不确定的地方就打开grok，让ai给我些建议，“同学你好，我正在出租这个ar眼镜，可以用来大屏看影片看视频，连上手机就有100英寸大屏，有兴趣试试嘛？”okay good，听上去不错，接下来就只差对着客户说出这句话了。</p><p>在假装悠闲徘徊大概数十分钟后，在给自己灌了“You suck this time, you suck forever”的鸡汤后，我终于强行顶着紧张和恐惧，朝着第一个客户开口了，<br>我：“同学你好，我正在出租这个ar眼镜…（有点因为忘词而结巴）”<br>对方：“emmm…我不需要。&quot;<br>我：“okay，谢谢。”</p><p>xD good try，有些尴尬but，I guess nobody care, just go on，在第二次的尝试中，紧张感缓解了很多很多，并且这次由于没有结巴，我把话给说完了，虽然还是被拒绝了，但是anyway流程还算跑通了，于是后续大概花了三四个小时，聊了15~20个客户，虽然都被婉拒了，但是取得了一些进展。</p><p>Progress:</p><p>1.成功发展到让2个客户愿意上手试试的进度了，并且留了一个同学的微信，对方说可以帮我问问其他人。</p><p>2.自己开始对拒绝感到自然，并且能够笑着面对拒绝，让双方都感到自然，并且勇于对着人数大于4的群体直接“各位大家好…xxx”起手了。</p><p>3.一个客户（学长）给了我一个很宝贵的建议，“你可以说一下你的专业，不然他们可能以为你是外面来的”。现在回想一下，这一点十分关键，无论是在什么领域，和<strong>客户拉进距离和取得信任</strong>是十分重要的一步，能让客户放下戒备，打开话题。</p><p>Perspective:</p><p>1.在第一天的尝试中，我大部分时间花在了寻找可能的客户上，由于产品比较冷门，并且由于我没有对应的近视镜片，客户的范围便缩小到了不戴眼镜的人群上，但比较尴尬的是，那些有大屏看影片的客户，往往是戴眼镜的群体居多，有点增加了销售难度。</p><p>2.我认为寻找群体客户比寻找个体客户，成功率会高一些，因为个体客户遇到我时，或许会更多的触发戒备机制，而群体由于人多，尤其是正在一期玩耍的群体，戒备心会少一点，或许更容易打开话题。</p><p>3.我的台词进行了一些修改，将“AR眼镜”改为了“头戴显示器”，减少术语，在“同学你好”后增加“我是计算机的”，来拉进距离。</p><h2 id="2025-4-10">2025.4.10</h2><p>第二天，很奇怪，明明昨天十分兴奋，甚至有点睡不着觉，今天却待在宿舍里，有些不想出门了，或许是自己的自卑在作祟，但在挣扎了大概10分钟后，我还是行动了，契机来源于我同日凌晨写的一篇post，<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/#The-difference-between-needer-and-wanter">The Importance of Purpose</a>（章节:The difference between needer and wanter）里面提到的一个观点，即使我没能从中获取任何金钱上的收益，我也应该从行动中主动提取经验，just keep doing and learning，thinking so，身体开始行动了。</p><p>Progress:</p><p>1.大概花了2h时间找了10~15个客户，对话比第一天自然和流畅很多，大概有两三个人愿意试试，并且留了2位同学的微信，想让他们帮我问问其他人有无需求。</p><p>2.Shit！我发现有些同学的手机并不支持dp视频输出，导致对话尴尬结束，like:</p><p>对方：“这眼镜上没画面呀？”<br>我：“嗯？不应该啊…？啊…那可能是系统兼容性的问题（其实是客户手机不支持dp），这挺少见的，可能你中彩票了哈哈（苦笑）”</p><p>我这才突然意识到，我之前挑选目标客户，都是挑那些在食堂正在看番追剧的人，所以想借鸡生蛋直接用他们的设备，但是这产生了很大的不确定性，我不知道他们的设备是否支持dp，到一半时我才意识到我应该使用自己的雷鸟魔盒（和眼镜配套的电视盒子）进行演示。</p><p>Perspective:</p><p>1.第一天和今天，我主要聚焦在那些不戴眼镜且比较悠闲的人作为目标客户，但是，突然我意识到有一个十分隐性但是重要的指标被我忽略了，那就是客户的眼睛里是否有光（aka<strong>精神状态</strong>），很多时候那些客户已经被学业压倒到连吃饭都愁眉苦脸了，怎么可能愿意花钱花时间尝试这些新鲜玩意呢？可能他甚至会觉得我在打扰他，而这类客户可能对我来说或许应该被filtered.</p><p>2.我在把我的反馈告诉grok后，grok提到说我应该询问拒绝原因，至少了解一下为什么被拒绝，于是在后续被拒绝后我加上了“哦？是没大屏的需求吗？还是说不感兴趣…？”来打探被拒绝原因。</p><h2 id="2025-4-11">2025.4.11</h2><p>第三天哈，尽管知道我应该从中学习，但是一次次拒绝还是多少…有点让人不舒服的，也让我有点对出门产生了抗拒。但我还是给自己找了个理由行动了，我给我自己问了个问题：“你昨天说客户的精神状态也是指标之一，那要不你去验证一下？”ok sounds interesting, I move on了。</p><p>Progress:</p><p>1.我验证了我的推论，我刻意找了一个看上去精神状态不好的客户，exactly，他甚至都没有听我说完，就说他不需要。这句“我不需要”是有潜台词在的，我想或许是“我状态不好，不要来烦我”，或许在后续打探被拒绝原因时，我应该更留意<strong>潜台词</strong>，而非嘴上的原因。</p><p>2.花了30~40分钟找了10多个客户，加了两位客户的微信。甚至中途还遇到2位前两天遇到过的客户（我没认出来…）。现在我可以在看到目标客户后立刻上去推销，而不像之前那样还会犹豫并且假装散步一会，no，<strong>直接冲</strong>，不然等我准备好了，人都走光了。</p><p>Perspective:</p><p>1.okay加微信没有用，如果2天内没有消息的话。现场有实物都没有打动对方的话，靠微信介绍一个体验为主的产品就更不可能了。</p><p>2.我注意到有两个客户问出了相同的问题：“用这个眼镜看视频的话，声音从哪里来”，虽然当时我提到眼镜上有麦克风，但是我突然意识到，oh shit!为什么我不直接在魔盒里直接调到播放视频的界面，这样客户会有一个直接的体验，而不是让一个客户在有限的时间和空间内探索。</p><p>No!为他们准备好一切，准备到最佳状态！Think about it，我自己买下这个眼镜，肯定是因为它在某一个点上打动了我了，我应该把“打动我的那个点”，那个具体的体验，直接迁移到客户上，摆在客户眼前，提供最佳体验。</p><p>3.我瞬间理解了<a href="#Introduction">Introduction</a>中提到的“<strong>对于一个从0到1的人来说，第一个客户就是他的10倍</strong>”，因为从0到1，你需要绕开所有必须绕开的陷阱和问题，而从1到2，你只需要复刻之前的成功就可以，前者比后者难的多。万事开头难，it makes sense.不要气馁，这种现象是正常的。这并非安慰，而是，<strong>它确实很正常</strong>。</p><p>So，失败不是成功之母——<br>成功是成功之母。<br>失败，我是你爹。</p><h2 id="2025-4-12">2025.4.12</h2><p>周六，fine，一到周六周天就想耍废，本来想给自己找个理由不去推销，比如：“今天周六可能人比较少，不适合去”，然后我就可以看Apple TV上的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Severance_(TV_series)">Severance</a>，但是…考虑到我的推销的产品是休闲类的，那不正是这个产品派上用场的时候吗？Anyway，先行动起来吧，事情有可能不是我想的那样，在没有足够经验的情况下就先积累经验。哪怕就只找三五个潜在客户也好，better than none.</p><p>（碎碎念：entrepreneur感觉没有假期啊…只有事情done和haven’t done之分…）</p><p>Progress:</p><p>1.我转变了场地，从食堂主动寻找猎物，改为了在宿舍楼里挨家挨户敲门问，虽然心理压力更大了，但是好处有三：</p><p>一来没有时间和空间上的紧迫感，毕竟在即使是在食堂里休息的人，下一步也很有可能是回宿舍；<br>二来在我出租后，客户可以不需要手动把东西带回去，在宿舍里，直接把东西放在他们的桌子上就好；<br>三来宿舍很大程度上是个“休息的地方”，在食堂出租总会有种怪怪的感觉。</p><p>2.我终于将眼镜租出去了！但是其中涉及到了很大的心态的转变和策略的改动，我将在下面的perspective详细展开。</p><p>Perspective:</p><p>1.即使我确实在尝试做生意，不要，不要，不要！让对方觉得你是一个商人，很多人对商人的第一印象都不好，这体现在我最初三次在挨家挨户推销的时候，很多人听到我台词中的“出租”二字后，我从他们的眼睛里看到，他们立刻失去了沟通的欲望。至于为什么我没有在食堂推销的时候注意到，原因有二：</p><p>一是自己太紧张了，根本顾不上观察；<br>二是在宿舍的同学会有一个“安全区”，可以更大程度地展现真实的自己。</p><p>2.在第1条的启发下，我立刻更改了自己的台词和思路，如下：</p><p>原台词：“同学你好，我是计算机的，正在出租这个头戴显示器，可以用来大屏看影片看视频，连上这个电视盒子或者手机，就有100英寸的大屏，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>更改后：“同学你好，我是计算机的，最近我们（其实只有我一个，但是“我们”听上去更有信服力）折腾到一个很酷的东西，一个头戴显示器（锵锵），连上这个电视盒子或是手机就有100英寸的大屏幕看影片看视频，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>在对方表现出兴趣后，我打开自己提前准备的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=wsRLWlgDH9E">样片</a>，在客户戴上眼镜后，我盲操电视盒子，进入播放视频的画面。“如果感兴趣的话可以先试一天，免费，我们也希望多获取一些这个产品的反馈哈哈”，我如是说道。</p><p>然后，我的第一个deal，成了。并且我能感觉到，即使这件事过去了，今后我和这位顾客也有话题聊，我们放下了对彼此的戒备，成为了朋友，而这种轻松的氛围，是我在之前几位加了微信的人的交流中没有感受到的。</p><p>回顾一下，我意识到这不仅仅是台词的改变，它一瞬间改变了我现有的思路，我过去一直将自己定位为一个商人，目标是出租并获利，但是这个转折，将我重新定位为了一个科技爱好者，一个有好奇心的同学，目标是带给周围的同学一些新鲜的事物和乐趣。这不仅迅速拉进了我和同学的距离，而且没有心理负担，且，更重要的是：</p><p><strong>我进入了我熟悉的领域</strong>。我脱离了我不熟悉的商人的身份，进入了我熟悉的科技爱好者的身份。这时候<strong>我只需要做我自己</strong>就可以了，一切都瞬间变得十分自然，一切都瞬间变得十分简单。</p><p>虽然我暂时还没有赚到一分钱,yet,但是我已经能够将这个眼镜“租”出去了，这是一个历史性的时刻，因为长远来看，经验远比这一点点租金更加宝贵。</p><p>3.做好“时刻准备犯错，时刻接受犯错”的心态。</p><p>在这期间，我犯了很多看上去特别愚蠢的错误，而在我意识到这些错误的时候，坦诚地讲，我的第一反应是推脱，是给自己找借口来让自己好受一些，几乎是一种本能。而在我察觉自己推脱的这个举动的瞬间，我仿佛在自己的内心看到了一位老熟人，鲁迅笔下的阿Q，我也是他。</p><p>是啊，我总可以找到一个完美的理由，完美的借口，让自己更加舒服，何乐而不为呢？但是，如果我一直推脱下去，进步又从何处寻觅呢？想要进步，就要<strong>勇敢</strong>地承认，“是，我确实做错了”，可能别人会因此嘲笑自己，“是，我确实做错了，你们想嘲笑我就嘲笑吧，我没什么可辩解的，但我唯一能做的事情，就是打起精神，让自己下次不要犯相同的错误”。</p><p>而当自己迈过这个坎之后，或许你会发现，nobody cares，yeah, NOBODY CARES.犯错了？心中开始假想有人在嘲笑自己了？不要灰心，不要overthink，just stay calm，我们一起从中学习，一起继续前进。</p><h2 id="2025-4-13">2025.4.13</h2><p>在继昨天的deal后，今天我去找那位客户获取反馈，“戴上稍微有一点晕”，他如是说，well，I agree but I have no idea how to solve it.在听取反馈并拿到眼镜后，我说“ok了解了，感谢你。接下来我准备再推给其他同学体验一下，我一直都喜欢这种很酷的东西，给大家都试试看，如果你有兴趣继续戴几天的话，我会出租这个眼镜，按照3天7天30天来分，在微信上联系我就可以，那就先拜拜了。”</p><p>随后带着昨日的自信，继续开始推广，但这次进展不是很好，即使根据昨天的经历，优化了思路，我的前几次尝试没有太大进展，中途有一次几乎是被轰出来的，这让我在后面几次尝试后有点犹豫，经常在水房和没人的过道徘徊，实则是在调整心态，为继续尝试做准备。</p><p>但有些受挫的心态让我几乎忘了去做洞察，比如我是在金融专业的宿舍过道徘徊，再比我竟然忘记了去做刻意地观察同学听我介绍时的表情、举止…虽然心情不舒服，但就台词本身而言，目前我确实很难想到再优化的地方了，anyway今天先这样吧。</p><p>Progress:</p><p>1.目标用户重定向，从广泛的学生群体转变为特定的群体——即那些科技爱好者，大概率出现在计算机学院。想想也是，为什么我会盲目地尝试给所有学生推广呢，like金融学院的同学，听上去明显感觉成功概率不大。</p><p>2.在有些受挫后，我也尝试了给隔壁比较熟的同学介绍产品，主要还是chill一下，恢复一下能量，但是在提到试用一天的环节时有点卡壳了，因为我发现我内心是有点抗拒和熟人做这种，带点交易性质的行为。</p><p>oh god，好茫然，于是我在尝试了这一次给熟人推广后，就先中断了这个进程以及…打算在这个方向上先搁置一会儿，不知道下次捡起这个话题是什么时候。</p><p>Perspective:</p><p>1.昨天第一次的小成功，虽然有思路转变带来的效果，但还是掺杂了很多运气成分，比如那位同学是一位比较…agreeable and accessible的人，他后来甚至为我那个“收集反馈”写了一个word文档来叙述。这对于我的这个项目进程来说，是一个小里程碑，但同时也是噪点，是“不稳定因素”。</p><p>对于那位同学，我或许会想说…他是一个很nice的人，只是，太过accessible，在很多情况下不一定是件好事…希望我是错的吧，希望他被这个世界温柔对待。</p><p>2.保持洞察力，在这次后半程的推广中，因为心态原因我失去了洞察力，下次要对这种情况的出现保持警惕，同时告诉自己，这并非失败，这只是学习的进程，无论尝试的最终效果好或者坏，都有我可以学习的地方, stay hungry, stay foolish.</p><p>另外，我希望我在自己写blog这件事上也做一些改变，因为写post时我经常走神，例如今日的post，无论是字数还是思维量都不算太大，但是花了我将近1个小时，以后我打算记录一下自己的写作用时，观察规律，寻找提升。</p><p>写作用时：1h.</p><h2 id="2025-4-14">2025.4.14</h2><p>开门见山：</p><p>Progress:</p><p>1.推销了七八个宿舍，其中有一位同学和我聊了很久，大概四五十分钟，甚至从产品本身聊到了人生，因为一些共同话题和经历，我们聊成了朋友。不过…可能恰恰是因为聊到一些比较深入和有共鸣的话题，这种朋友关系，好像反而有点让对方有些不好意思收下产品试用了…？</p><p>仔细想想，如果我是对方，我可能会觉得，我想试用但不确定有没有需求，ok如果对方都这样子跟我分享其他话题的经验经历了，但假如试用后我发现自己没需求，因为这层朋友关系，**我（客户）也不好拒绝了！**如果我不想花钱的话，那不如一开始就不要试比较好。</p><p>以上是我的推断，</p><p>Perspective:</p><p>1.中途我去了一次老友的宿舍做尝试，在聊天的途中恰好又有一位他们的舍友进来了，而我竟然因为犹豫放过了这个机会，so stupid！朋友的信誉是具有杠杆力的，有朋友的帮助我或许更容易和那位刚进来的舍友搭上话，但…可能是当时聊天氛围冲散了我还未成型的推销意识，于是放过了这次机会。</p><p>虽然后面我出门后几秒又折回去再次尝试，但第二次总会显得有点摇摆不定，最终草草收尾。看来销售并不只是做好自己该做的就有客户，更需要大量的经验来形成随机应变的能力。</p><p>2.在宿舍做推广，有一个劣势，那就是无法得知里面的人的情况，like…如果他们在玩即时对战游戏，我就很难搭上话，这…会有人能在这种情况下还能推销成功吗？如果可以的话，how?</p><p>3.tbh，我觉得我有点进入瓶颈了，虽然堆量可以work out，like…每个门我都敲一遍！但…这里的不确定因素让我感到在做亏本生意，因为我可以学习的经验越来越少了，收益边际效应递减，而花费的时间确几乎是等同的。我需要这个时间退出并另寻他法了，看看书，以及看看那些大师是怎么推销的。</p><p>写作用时：28min.</p><h2 id="2025-4-15">2025.4.15</h2><p>尽管昨天说打算休息一会儿，稍微学学理论，但今天还是行动了，做了些不一样的尝试。动机来源于我在<a href="https://onenewbite.com/posts/82989675">onenewbite</a>社群里看到的一篇帖子，事件梗概是：客户（作者）去一家火锅店吃饭，由于身体原因吃不了红肉，于是向店家提出吃鸡肉的需求，而店家提到只有冷冻鸡肉，没有新鲜的，并希望即刻去买新鲜鸡肉来满足客户需求，作者认为太麻烦就推辞了，道谢后便准备离开。</p><p>而店家却追出来，说：“如果你们只能吃鸡肉的话，我可以推荐你们一家店。”店家不厌其烦地给作者指路、画地图，告诉他怎么走，甚至查好了具体的位置。作者因此非常感谢他，尽管这次他并没有在这家火锅店吃饭，但倘若有机会，他会给朋友们推荐这家店。</p><p>这件小事就体现了marketing中的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NV3sBlRgzTI">「First Principle」</a>，即——满足客户需求，这是最本质的东西，而其他因素，例如推销产品、销售额等实则都为噪音。带着这个想法，我再一次更改了自己的策略并进行了试验。</p><p>Progress:</p><p>1.我将台词策略进行了改变：</p><p>原台词：“同学你好，我是计算机的，最近我们折腾到一个很酷的东西，一个头戴显示器，连上这个电视盒子或是手机就有100英寸的大屏幕看影片看视频，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>现台词：“同学你好，我也是计算机的，最近我们折腾到一个很酷的东西，有兴趣试试看嘛？”</p><p>Perspective:</p><p>1.我将台词进行改变，原因有三：</p><p>一：起手简洁，节省了客户的时间和耐心，也节省了我的时间，可用于快速筛选客户。</p><p>二：客户不需要记忆那么多信息，过多的信息可能会导致混乱。如果你去看Apple的发布会，它们的Keynote每一页都只有很少量的信息。</p><p>三：留下悬念，让客户自己提问，而这些提问，往往都是客户真正在意的东西——需求、顾虑、疑问，而这些由他们本人问出的问题是很有价值的，绝对比我在被拒绝后提问“是没这个需求吗”要有用的多。</p><p>2.在今天的试验中，有两位同学愿意上手尝试，但尴尬的是，当我提到该AR眼镜不仅可以连接自带的电视盒子，还可以连接手机电脑时，他们上手尝试，却发现他们的设备并不支持视频输出。</p><p>我在得知后想尝试扩张，“现在你的舍友不在，要不等他们回来后让他们的设备试试？”，但对方提到我的设备昂贵，最好我本人来操作。</p><p>想想有一定道理，设备本身的昂贵，也可能会导致一些顾虑，毕竟谁也不希望万一用坏后需要赔偿高额赔款。但样本还是不够，可能有人在意，有人不在意。但值得我三思的是，我确实需要提前做好预防措施，考虑到最坏情况——即对方用坏了设备却拒绝承认，oh god，我竟然忘了这回事，让他人体验是一方面，同时也一定要保护好自己的权利。</p><p>写作用时：30min.<br>有些地方的context有些啰嗦，应该可以让它更简练。</p><h2 id="2025-4-16">2025.4.16</h2><p>宿舍挨家挨户询问有其优势，但要说劣势，那就是在敲门前不知道对方的状态，like,如果对方在玩即时类游戏，那我的尝试可能还没开始就结束了，于是我今天再次尝试了去宿舍外的其他地方进行尝试。</p><p>Progress:</p><p>1.我根据昨天的思路在新的场合进行了尝试，但效果不尽人意，因为在不具体说出这个产品是做什么的情况下，很难激发对方的好奇心去尝试，like，“一个很酷的东西”，有点抽象。在尝试十几次后，没有人愿意上手试试看。</p><p>Perspective:</p><p>1.在现有的推广的方式上，我感觉我有些进入了瓶颈，要打破这个瓶颈，<strong>我能想到的一个解决办法是——摆摊</strong>。这样天然的就能吸引来有些兴趣的同学，省去了逐个询问的麻烦，剩下的，就是靠我这张嘴了。</p><p>2.之前推广时，如果我就在身边发现了目标客户，我会想要绕一圈，然后在接近，我认为这样会显得我“不太可疑”。但是今天我在食堂遇到舍友，他当时正在看手机，我在他附近转了好几圈，他都没有注意到我，我才突然意识到人在专注于某一件事之后，注意力是很有限的，而我之前的顾虑也很有可能是多余的。</p><p>另一方面，如果我的目标客户正在专注于做某一件事，那么如果我上前推广，相当于打断了对方的专注，此时对方的目标更有可能是“<strong>回到之前的专注状态</strong>”而不是“<strong>尝试新东西</strong>”，这一点很关键，即——我的目标客户最好是正处于chill的状态，因为这种状态下更有可能愿意接触新事物。这可能也进一步说明了<strong>摆摊</strong>是个更好的策略，因为它天然选择了那些正在chill的群体。</p><p>写作用时:28min.</p><h2 id="2025-4-17–rest">2025.4.17–rest</h2><p>最近打算稍作休息，一方面是感到有些陷入瓶颈，有点无从下手了，另一方面是最近准备休学相关的事宜，对未知的焦虑和兴奋让我失眠了好几个晚上，昼夜颠倒。比如这篇post，实则是18、19号补的居多。</p><p>那就简单对这段经历做个小感想吧：</p><p>1.适应拒绝，毋庸置疑。</p><p>2.因为这次经历，给我打开了一个观察世界的新窗口，我开始有意识地去观察其他人是怎么去“<strong>说服别人</strong>”的，不仅仅是在零售店的销售中，还有在视频中、书中、播客和博客中等等。“<strong>说服</strong>”开始变成一件对我matter的事情，值得我时不时留意它，日积月累，我想会有所帮助。</p><p>3.销售这件事对我而言，属于”不有趣但重要的事“，虽然不太喜欢，但也确实让我的眼光发生了一些转变。倘若我开发了一些产品，一些合适的推销才更能让它大放异彩，正如<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rich_Dad_Poor_Dad"><em>Rich Dad, Poor Dad</em></a>一书中提到的，best-writting author不一定是best-selling author，但如果你可以通过学习一些marketing来同时让你成为best-writting author and best-selling author，何乐而不为呢？</p><p>我的Mindset也发生了一些转变，很多deal都离不开销售，拥有marketing的能力，我会更有自信将那些看上去“有趣但不赚钱”的事情转变为可以赚钱的事情，从而找机会打破“你做的这个东西不赚钱”或是“你应该抓住风口”诸如此类来自匮乏心态的断言。做好marketing，这不仅仅是将现有的产品卖出这么简单，它甚至可以让他人愿意为你的点子而买单。它打开了无穷的可能性，在这个mindset的世界里，灵感可以被包容而非压制，工作可以被创造而非争夺，创新可以被孕育而非被抹杀。</p><p>写作用时：50min.<br>Plus:我发现有时候我会为了所谓的“书面化”和“正式化”，压抑自己内心真正想传递的那份激情，在这期post里，我尝试了很多次用“书面化”的语言表达内心想法，却经常发现文字十分冰冷，完全没有灵感迸发时的那种激情，于是我开始尝试抛弃那些看似正式、成熟，而丧失了生命力的表达方式，采用看上去更直接、朴素、略显幼稚，但能精准传递我心中所想的表达方式。毕竟为自己而写的博客，真诚最为重要。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近打算出租自己的&lt;a href=&quot;https://rayneo.cn/&quot;&gt;雷鸟air3&lt;/a&gt;AR眼镜，一方面是有些玩腻了，另一方面是打算锻炼锻炼自己。创建这个post时已经是第三天了，我会根据回忆补充之前两天的心情、感受、挫折和经验，以及后续几天的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说契机，契机是在听到Ray Stone from &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@MoneyXYZ&quot;&gt;MoneyXYZ&lt;/a&gt;在他的会员网站&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Venture" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Venture/"/>
    
    
    <category term="marketing" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/marketing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Importance of Purpose</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/</id>
    <published>2025-04-09T19:23:57.000Z</published>
    <updated>2025-04-22T07:40:15.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。</p><h2 id="What-exactly-is-a-Purpose">What exactly is a <strong>Purpose</strong>?</h2><p>从小到大，我时常听到来自父母或老师的有关”明确目标“的建议，例如“你要在xx考试里拿到xx分”，“高考要考到xx分，大学要去xx学校”等等，但是无一例外的是，这些所谓的目标，往往是出于他者的考虑，而非发自自己的内心，这非但没有让我因为目标地设立而变得动力十足，相反，我往往为了追求这个目标而精疲力尽，甚者，我开始渐渐屏蔽自己内心的声音，在他人的喧闹声中迷失了自己。</p><p>那么，究竟什么是一个好的purpose？这时候就可以问问自己，“对我来说，<strong>做什么事情会给我带来能量</strong>？”紧紧抓住那个能带给自己能量的事情，It has something to do with real purpose，一个能给人带来能量的事情，才能让人长期坚持下去，并从中有所收获。不要道听途说所谓的“风口”或是“热门行业”，I believe that即使它们短期内可能会给我带来收益，但倘若长期做着无法给自己带来能量的事情，会让我感到overwhelmed，反过来吸干我的精力，最终会使人burn out.</p><p>好的purpose来自于自己的内心，这需要对自己的绝对诚实。所以现在我要问问自己了，“什么事情能给我带来能量？” To be honest, I don’t know, or…I dare not admit it…承认和面对事实，在一定程度上，会否定我过去长时间以来信奉的&quot;purpose&quot;和我为之做出的夜以继日的努力…It’s like…“You idiot, you’ve just wasted too much time on that bullshit”.</p><p>这段思考让我恐惧，但无法逃避…我打算给自己的留一个gap year稍作喘息，从而面对这些复杂的情感和这个魔幻的世界…Let’s go on first, keep the writing streak.</p><h2 id="Asking-a-question-is-way-more-important-than-solving-a-question">Asking a question is way more important than solving a question.</h2><p>“<strong>提出问题比解决问题更加重要</strong>”, this makes sense,因为提出一个问题，意味着那个人需要在混乱无序的体系中，figure out what truly matters，是无论如何都应该优先考虑并解决的。</p><p>这里以两个我正在着手的对象举例子，英语和编程。</p><p>英文：常听闻四级六级，5000词汇量（事实上我并不知道需要多少词汇），这仿佛给我们设立了明确的目标，背很多的单词，分析很多的句子和试题，看很多的文章以及听很多播客，我们为了这个目标，采取了对应的input，也就是词汇和情境的积累，听上去make sense, right?</p><p>但是再仔细问下去，学哪些词汇？记哪些句子？看什么类型的文章和听什么类型的播客？这些问题都是重要的，因为在某个特定的context下，一些单词、句子，以及人物、情感都会重复出现，并且建立联系，更重要的是，它们还会和自己建立联系。</p><p>Think about it，如果某个单词或句子牵动了我的情感，愤怒、委屈或是兴奋，印象会深刻得多，一个嫉妒对方几十年的人呐喊出的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Cd2aWru1KtM&amp;t=2710s">&quot;Why you always make me feel… so miserable(痛苦)&quot;</a>比&quot;There is no soreness in your cortex(脑皮层) the day after a particularly tough training session.&quot;就更让我记忆犹新。</p><p>不妨再更深入一点，我究竟为什么要这么乐此不疲的学英语？和老外聊天chill？写英文文章？这些尝试我都<a href="https://medium.com/@noskyzenx">试过</a>，但都不了了之。归根结底，我始终将英语视为珍宝的原因，是因为它给了我探索这个信息世界的<strong>自由</strong>和<strong>勇气</strong>。世界上一半以上的信息都是由英文构成，学好英语，不只是意味着考过四六级所以不会被刷履历刷掉，更是意味着通向世界的大门为我而敞开了，在这个更大的世界里，我有了鱼鳍去遨游，有了翅膀去飞翔。</p><p>By the way, basically,学习英语的过程还是很快乐的，我可以挑一些自己喜欢的书、文章或视频慢慢品味——which is great.</p><p>编程：同样的，编程的purpose有很多种，在开始之前，先问问自己的purpose是哪一种？做一个软件？okay，做什么用？具体功能是什么？能否用最直截了当的方式把功能实现了？作为一个初学者，应该太过纠结究竟应该先学习哪个语言，instead，问问自己的purpose是否明确，并不是我们学习了coding才去building，而是了解了building的物品后去挑一把趁手的语言来coding.</p><p>毕竟究其本质，编程的最终目的还是为了解决问题，并不是非要手动一行一行把代码写出来才叫编程。简单回顾历史，从机器语言到汇编语言，再到高级语言，甚至再到如今ai编程的自然语言，无论工具如何变化，我们的purpose实际从未改变——那就是<strong>解决问题</strong>，do the real thing.</p><h2 id="Input-comes-from-output">Input comes from output</h2><p>输出决定输入。这句话听上去反直觉，像是一个悖论，但正如刚刚提到的英语和编程的例子，以及其他领域例如写文章做视频，很多时候往往并不是我们先去input，等input够了再去output，而是我们有了purpose，从而有了output target，我们才能figure out我们应该去做什么样的input,让output倒逼input，如图：</p><p><img src="/images/what-i-think-before.jpg" alt="what-i-think-before.img"><br><img src="/images/real-productivity.jpg" alt="real-productivity.img"></p><h2 id="You-don’t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover">You don’t need to read a book from cover to cover.</h2><p>我以前看书有一个习惯，就是喜欢一字不落地从头看到尾，一方面是学校的授课方式通常是根据章节从头上到尾，于是我便沿袭了这个习惯，另一方面是总觉得看书是一件庄严的事，从头看到尾会有一种善始善终的成就感，以及表达对作者的尊敬。</p><p>Spoiler Alert: What a pretty naive thought.如果有一个时光机，I wish——都不用回到几年前，就回到一周前，问问那个正在苦读<em>Peak: Secrets from the New Science of Expertise</em>一书的自己，为什么你他喵要对着一堆晦涩难懂的、医学的case study琢磨那么久，一那些生词你又记不住，二你记住了也没处用，很快就忘了，Dude…what am I fucking doing?</p><p>凡是看书，最好有一个明确的topic和purpose，一来，you can find what you actually want，大大减少在不必要的case study或是在一些吹水的章节上浪费的时间，二来是带着问题找答案，阅读便从scan这个机械式的动作变成了think这个真正matter的动作，从而真正达到阅读的本质。</p><p>Of course如果你是在阅读一些小说或whatever比较有趣味性或者线性性的书籍，或是单纯享受阅读的过程，或是你是一位listener阅读者(btw我也是前两天才知道阅读有听觉阅读者(listener)和视觉阅读者(reader)之分），那么，great! Enjoy it :)</p><h2 id="The-difference-between-needer-and-wanter">The difference between needer and wanter.</h2><p>仍然拿读书举例子，有一点值得指出来，在读书时，书中的内容是作者给的，而我如果只是scan text，那么我获取信息的效率必然是低效的。因为这些内容都是“<strong>别人给的</strong>”，而“别人给的”的部分往往是我<strong>不能控制</strong>的，而破局的关键就在于focus on my purpose, extend my vision,从“别人能给我什么”转变为“我能从中拿走什么”，for example，比如说突然发现自己正在读的书其实很烂，okay，具体是哪里烂，如果我将来去写书（or任何创作形式），我应该如何避免这种情况的发生。</p><p>另一个例子，与我正在写这篇播客同时发生，那就是打算做一期视频，to be honest，我在做视频的边缘徘徊了几年却迟迟没有做出任何一个视频，每次都会在边缘纠结“我应该用哪个软件？”“我是不是应该先去看看别人的设备是什么样的？”“我是不是应该去学一些技巧、转场之类的？”or whatever.这些看似未雨绸缪的准备实则是在为我自己的内心的空洞和对uncertainty的恐惧寻找的借口罢了。</p><p>而真正让我下定决心做出第一个视频的，并不是我的input足够多到我觉得可以去output了，也不是我学到了某个炫目的技巧可以去show off了，而是说，okay，即使我没有通过做视频吸引任意一位观众，即使我没有通过做视频赚到一分钱，我也可以通过做视频这件事有所收获，such as将自己的input通过整理变为自己的资产，学习如何做宣传，学习如何把握自己视频的节奏(aka和观众交流的节奏)，而这些收获我都是可以carry out到其他领域的。</p><p>For example，最近我正在尝试rent out我的雷鸟air3 AR眼镜，okay，如果我fucked up了，或者根本没有人愿意rent这个cool玩意，这并不意味着&quot;Oh, I failed, I’m a fucking loser.&quot;而是我正在接近这个世界运转的规律，like，即使客户不愿意rent，我能否和客户交个朋友而非单纯的商业关系呢？I can benefit from it.</p><p>再拿做视频这个事情举例，我从做标题封面和视频前几秒的经验里，是否学到了如何在最短的时间内吸引其他人的注意力，反过来，出租的这个过程,和其他人打交道的过程，是否对我做视频有所帮助，这两个看上去八竿子打不着边的事情实则有着相似之处，并且其中的wisdom是可以拓展到自己接触的每一个领域的。</p><h2 id="Purpose-makes-greatness">Purpose makes greatness</h2><p>很多时候，purpose藏在一个人的心中，其他人是不可见的，因此purpose对一个人信念与行动的影响，只有他本人知道。例如，同样是在做销售的两个人，可能其中一个人只是为了混口饭吃，而另外一个人可能是为了做entrepreneur而做准备，因为做entrepreneur这个信念的存在，那么他的目标就很可能是“我要做这里的销冠”，于是在行动上，他会尝试寻找所有可能实现他目标的方法，并从中大量学习。仅仅purpose的不同，便可能产生天翻地覆的变化。</p><p>而这种purpose的力量在极端情况下的表现则更加明显。谈谈Elon Musk，he’s someone you couldn’t ignore，正是因为他的insane purpose，注定了他insane的信念和超乎常人的行动力，在人们说出“我们普通人…”时，因为这个Elon这个purpose的存在，他从未将自己列入普通人的一员，而是寻找<strong>一切可行性</strong>。</p><p>Elon是个很有争议性的人，确实，因为他实实在在动了很多人的钱包，但是他不得不这么做，因为那个purpose的存在，这些行动就会变得non-negotiable，倘若是我是Elon，我有这样一个purpose，而好巧不巧，生命只有一次，换成是我，我也会想尽一切办法赚钱实现这个purpose.</p><p>这不禁让我想起以前玩过的一款游戏，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/To_the_Moon">to the moon</a>，游戏的主角Johnny一生只为一个梦想而活——登上月球。他把所有时间和心血都献给了这个purpose（为了不剧透，描述与原作剧情有出入），倘若一个人，一生只为了一个non-negotiable的purpose，那么他释放出的能量和生命力将是无法估量的。倘若现实中出现这么一位小Johnny，我相信，he will do it.</p><h2 id="Misc">Misc.</h2><p>这篇post是我在macOS自带的TextEdit中完成的，起初我想用VSCode，但是出现了一些bug，每次当我输入中文的时候，输入框和我打字光标的位置会发生奇怪的错位，上一行的字会重复并出现在本行，十分影响打字体验。</p><p>我本能地想去google一番看看是什么情况，但是，<strong>purpose</strong>，我之所以在这个阴间时间起来写博客，就是因为我有这个output的需求，<strong>记录当下的感受和想法</strong>才是我应该prioritize的事情，为了保持这个flow，我便打开TextEdit软件记录想法先，后续再到其他软件进行优化，粗体斜体小标题whatever，也算是对purpose这个主题的学以致用了。</p><p>Btw初版草稿写完竟然已经凌晨5:45了，明明感觉不应该花这么多时间啊，除去思考的时间，可能是因为颅内高潮的缘故I guess，以后得注意一下自己的分心历程了。</p><p>写下这篇文章总耗时约5小时，最开始的2小时产出最多，后3小时的supplement和modify实际产出很少很少，并且大部分时间很容易分心，最离谱的是…我竟然大概花了40分钟给<em>Input Comes from Output</em>那一节配图，时常在犹豫，like“我的字体是否能看得过去？”“图像的dimension是否一致？”“内容是否居中？”诸如此类的强迫症问题，而且…tbh,不是第一次了, I need to change the status quo.先从做好prioritize开始吧。</p><p>Lastly,感谢Ray Stone from <a href="https://www.youtube.com/@MoneyXYZ">MoneyXYZ</a>的这一期<a href="https://www.youtube.com/watch?v=5kNCcpM61eo">小心效率陷阱：為什麼你不需要&quot;第二大腦&quot;或者&quot;個人知識庫&quot;？</a>以及社群中的podcast，给我带来了莫大的帮助。如果你因为这篇post考虑加入了<a href="https://onenewbite.com/">onenewbite</a>社群，记得带上我的名字Daniel Young，会对我有所帮助:)</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;What-exactly-is-a-Purpose&quot;&gt;What exactly is a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="reading" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/reading/"/>
    
    <category term="purpose" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/purpose/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Post Something</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/Post-Something/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/Post-Something/</id>
    <published>2025-01-03T01:35:43.000Z</published>
    <updated>2025-04-18T17:45:19.703Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。</p><p>今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇<a href="https://jamesclear.com/3-2-1/january-2-2025">newsletter</a>，其中有一段话让我的内心有些许悸动，</p><p>——<em>Writing allows you to conjure up something of value where nothing previously existed. It costs little for you to write down the lessons of your life and yet those few minutes spent writing can be life-altering for the right reader. As I once saw it put: “there is someone out there with a wound in the exact shape of your words.”</em></p><p>——<em>写作让你可以在虚无中创造出有价值的东西。记录生活中的经验教训对你来说几乎没有成本，但花费几分钟时间书写却可能对合适的读者产生翻天覆地的影响。正如我曾见过的一句话所说：“世上有人带着与你文字形状完全吻合的伤口。”</em></p><p>这句&quot;There is someone out there with a wound in the exact shape of your words&quot;，让我重新审视起自己写博客的初心，我的思绪也随之回到写下博客的第一个字的时候，<strong>记录</strong>和<strong>分享</strong>，That’s it，于是这才发现，我在无止境的和他人的比较中，迷失了自己。人外有人，山外有山，优秀的背阴里总是有更优秀，所以，与其与他人做比较，不如先将自己为标准，想象一下自己掌握了新技能后，那股成就感和充实感吧。</p><p>那就来写点什么，深呼吸，冥想，放松，放下顾虑和偏见，不用担心自己的文笔是否足够好，不用担心暴露自己的真实水平，就像钢琴上的黑白键一样，按下它们之中的一个，是无所谓对错的，它们只是发出了自己独特的音色。既然如此，那便跟随自己的直觉和内心，用已有的钢琴键奏出只有自己能演奏的曲子，任它随风飘荡吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Diary" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Diary/"/>
    
    
    <category term="writting" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/writting/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
