<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nosky&#39;s Blog</title>
  
  <subtitle>A lifetime learner, responsibility is freedom.</subtitle>
  <link href="http://noskyzenx.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://noskyzenx.github.io/"/>
  <updated>2025-04-18T17:42:43.220Z</updated>
  <id>http://noskyzenx.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Nosky</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Renting Out My AR Glasses</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/11/Renting-Out-My-AR-Glasses/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/11/Renting-Out-My-AR-Glasses/</id>
    <published>2025-04-11T12:03:36.000Z</published>
    <updated>2025-04-18T17:42:43.220Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction"><a href="#Introduction" class="headerlink" title="Introduction"></a>Introduction</h2><p>最近打算出租自己的<a href="https://rayneo.cn/">雷鸟air3</a>AR眼镜，一方面是有些玩腻了，另一方面是打算锻炼锻炼自己。创建这个post时已经是第三天了，我会根据回忆补充之前两天的心情、感受、挫折和经验，以及后续几天的。</p><p>先说说契机，契机是在听到Ray Stone from <a href="https://www.youtube.com/@MoneyXYZ">MoneyXYZ</a>在他的会员网站<a href="https://onenewbite.com/">onenewbite</a>里分享的一期podcast，标题为 <em>必聽新節目: 新飯三人行01-從0到1開始一個人生新方向 (被騙的經歷如何讓Serena Wang 重啟人生? Ray的三條創業法則是什麼?為什麼你應該努力”賺回會費”?)</em></p><p>其中有两段让我很触动，其一是：Ray提到了他自己的一次卖花的经历，长话短说就是用了很长时间都没有客户，只有一次，在他与同学经过2小时的对话后，对方才愿意买一朵花。<br>其二是：Ray帮学校做一些教学系统，并且在后续自己开设网络学校并拉拢学员的经历。</p><p>这两个idea中，Ray都提到了一个idea，“有第一个客户就有第一百个客户”，还有一个是“10倍比2倍容易（观点来自于一本书，<a href="https://www.amazon.com/10x-Easier-Than-World-Class-Entrepreneurs/dp/140196995X">10x is easier than 2x</a>，<strong>但对于一个从0到1的人来说，这第一个客户就是他的十倍</strong>”，对于一个可能想做entrepreneur的人来说，这对我很有吸引力，我希望为我今后可能的entrepreneur积累经验，我翻遍了自己拥有的东西，AR眼镜，就从你下手好了。</p><p>（我不知道我是否真的想成为entrepreneur，也没有想好是哪个方向的，但至少我不喜欢瘫在椅子上给别人打工，大概是我在打工时读的那本<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rich_Dad_Poor_Dad">Rich Dad, Poor Dad</a>有关系，具体来说，我在2025.3.1-2025.4.1做了一个月的前台兼职，虽然有大量看书摸鱼时间和性格很不错的老板，但我的<strong>能量</strong>是日渐下降的）</p><h2 id="2025-4-9"><a href="#2025-4-9" class="headerlink" title="2025.4.9"></a>2025.4.9</h2><p>第一天的尝试，恐惧中带有兴奋，恐惧是因为，我站在食堂的大厅里，面前人山人海，而我要凭借着我手上的眼镜，和我这一张嘴去说服别人，兴奋是因为，这个全新的体验正在刺激着我的每一根神经，同时又想到潜在的收入，就更让我跃跃欲试。</p><p>我找了个人少的地方，安排着我的台词，有些不确定的地方就打开grok，让ai给我些建议，“同学你好，我正在出租这个ar眼镜，可以用来大屏看影片看视频，连上手机就有100英寸大屏，有兴趣试试嘛？”okay good，听上去不错，接下来就只差对着客户说出这句话了。</p><p>在假装悠闲徘徊大概数十分钟后，在给自己灌了“You suck this time, you suck forever”的鸡汤后，我终于强行顶着紧张和恐惧，朝着第一个客户开口了，<br>我：“同学你好，我正在出租这个ar眼镜…（有点因为忘词而结巴）”<br>对方：“emmm…我不需要。”<br>我：“okay，谢谢。”</p><p>xD good try，有些尴尬but，I guess nobody care, just go on，在第二次的尝试中，紧张感缓解了很多很多，并且这次由于没有结巴，我把话给说完了，虽然还是被拒绝了，但是anyway流程还算跑通了，于是后续大概花了三四个小时，聊了15~20个客户，虽然都被婉拒了，但是取得了一些进展。</p><p>Progress:</p><p>1.成功发展到让2个客户愿意上手试试的进度了，并且留了一个同学的微信，对方说可以帮我问问其他人。</p><p>2.自己开始对拒绝感到自然，并且能够笑着面对拒绝，让双方都感到自然，并且勇于对着人数大于4的群体直接“各位大家好…xxx”起手了。</p><p>3.一个客户（学长）给了我一个很宝贵的建议，“你可以说一下你的专业，不然他们可能以为你是外面来的”。现在回想一下，这一点十分关键，无论是在什么领域，和<strong>客户拉进距离和取得信任</strong>是十分重要的一步，能让客户放下戒备，打开话题。</p><p>Perspective:</p><p>1.在第一天的尝试中，我大部分时间花在了寻找可能的客户上，由于产品比较冷门，并且由于我没有对应的近视镜片，客户的范围便缩小到了不戴眼镜的人群上，但比较尴尬的是，那些有大屏看影片的客户，往往是戴眼镜的群体居多，有点增加了销售难度。</p><p>2.我认为寻找群体客户比寻找个体客户，成功率会高一些，因为个体客户遇到我时，或许会更多的触发戒备机制，而群体由于人多，尤其是正在一期玩耍的群体，戒备心会少一点，或许更容易打开话题。</p><p>3.我的台词进行了一些修改，将“AR眼镜”改为了“头戴显示器”，减少术语，在“同学你好”后增加“我是计算机的”，来拉进距离。</p><h2 id="2025-4-10"><a href="#2025-4-10" class="headerlink" title="2025.4.10"></a>2025.4.10</h2><p>第二天，很奇怪，明明昨天十分兴奋，甚至有点睡不着觉，今天却待在宿舍里，有些不想出门了，或许是自己的自卑在作祟，但在挣扎了大概10分钟后，我还是行动了，契机来源于我同日凌晨写的一篇post，<a href="https://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/#The-difference-between-needer-and-wanter">The Importance of Purpose</a>（章节:The difference between needer and wanter）里面提到的一个观点，即使我没能从中获取任何金钱上的收益，我也应该从行动中主动提取经验，just keep doing and learning，thinking so，身体开始行动了。</p><p>Progress:</p><p>1.大概花了2h时间找了10~15个客户，对话比第一天自然和流畅很多，大概有两三个人愿意试试，并且留了2位同学的微信，想让他们帮我问问其他人有无需求。</p><p>2.Shit！我发现有些同学的手机并不支持dp视频输出，导致对话尴尬结束，like:</p><p>对方：“这眼镜上没画面呀？”<br>我：“嗯？不应该啊…？啊…那可能是系统兼容性的问题（其实是客户手机不支持dp），这挺少见的，可能你中彩票了哈哈（苦笑）”</p><p>我这才突然意识到，我之前挑选目标客户，都是挑那些在食堂正在看番追剧的人，所以想借鸡生蛋直接用他们的设备，但是这产生了很大的不确定性，我不知道他们的设备是否支持dp，到一半时我才意识到我应该使用自己的雷鸟魔盒（和眼镜配套的电视盒子）进行演示。</p><p>Perspective:</p><p>1.第一天和今天，我主要聚焦在那些不戴眼镜且比较悠闲的人作为目标客户，但是，突然我意识到有一个十分隐性但是重要的指标被我忽略了，那就是客户的眼睛里是否有光（aka<strong>精神状态</strong>），很多时候那些客户已经被学业压倒到连吃饭都愁眉苦脸了，怎么可能愿意花钱花时间尝试这些新鲜玩意呢？可能他甚至会觉得我在打扰他，而这类客户可能对我来说或许应该被filtered.</p><p>2.我在把我的反馈告诉grok后，grok提到说我应该询问拒绝原因，至少了解一下为什么被拒绝，于是在后续被拒绝后我加上了“哦？是没大屏的需求吗？还是说不感兴趣…？”来打探被拒绝原因。</p><h2 id="2025-4-11"><a href="#2025-4-11" class="headerlink" title="2025.4.11"></a>2025.4.11</h2><p>第三天哈，尽管知道我应该从中学习，但是一次次拒绝还是多少…有点让人不舒服的，也让我有点对出门产生了抗拒。但我还是给自己找了个理由行动了，我给我自己问了个问题：“你昨天说客户的精神状态也是指标之一，那要不你去验证一下？”ok sounds interesting, I move on了。</p><p>Progress:</p><p>1.我验证了我的推论，我刻意找了一个看上去精神状态不好的客户，exactly，他甚至都没有听我说完，就说他不需要。这句“我不需要”是有潜台词在的，我想或许是“我状态不好，不要来烦我”，或许在后续打探被拒绝原因时，我应该更留意<strong>潜台词</strong>，而非嘴上的原因。</p><p>2.花了30~40分钟找了10多个客户，加了两位客户的微信。甚至中途还遇到2位前两天遇到过的客户（我没认出来…）。现在我可以在看到目标客户后立刻上去推销，而不像之前那样还会犹豫并且假装散步一会，no，<strong>直接冲</strong>，不然等我准备好了，人都走光了。</p><p>Perspective:</p><p>1.okay加微信没有用，如果2天内没有消息的话。现场有实物都没有打动对方的话，靠微信介绍一个体验为主的产品就更不可能了。</p><p>2.我注意到有两个客户问出了相同的问题：“用这个眼镜看视频的话，声音从哪里来”，虽然当时我提到眼镜上有麦克风，但是我突然意识到，oh shit!为什么我不直接在魔盒里直接调到播放视频的界面，这样客户会有一个直接的体验，而不是让一个客户在有限的时间和空间内探索。</p><p>No!为他们准备好一切，准备到最佳状态！Think about it，我自己买下这个眼镜，肯定是因为它在某一个点上打动了我了，我应该把“打动我的那个点”，那个具体的体验，直接迁移到客户上，摆在客户眼前，提供最佳体验。</p><p>3.我瞬间理解了<a href="#Introduction">Introduction</a>中提到的“<strong>对于一个从0到1的人来说，第一个客户就是他的10倍</strong>”，因为从0到1，你需要绕开所有必须绕开的陷阱和问题，而从1到2，你只需要复刻之前的成功就可以，前者比后者难的多。万事开头难，it makes sense.不要气馁，这种现象是正常的。这并非安慰，而是，<strong>它确实很正常</strong>。</p><p>So，失败不是成功之母——<br>成功是成功之母。<br>失败，我是你爹。</p><h2 id="2025-4-12"><a href="#2025-4-12" class="headerlink" title="2025.4.12"></a>2025.4.12</h2><p>周六，fine，一到周六周天就想耍废，本来想给自己找个理由不去推销，比如：“今天周六可能人比较少，不适合去”，然后我就可以看Apple TV上的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Severance_(TV_series)">Severance</a>，但是…考虑到我的推销的产品是休闲类的，那不正是这个产品派上用场的时候吗？Anyway，先行动起来吧，事情有可能不是我想的那样，在没有足够经验的情况下就先积累经验。哪怕就只找三五个潜在客户也好，better than none.</p><p>（碎碎念：entrepreneur感觉没有假期啊…只有事情done和haven’t done之分…）</p><p>Progress:</p><p>1.我转变了场地，从食堂主动寻找猎物，改为了在宿舍楼里挨家挨户敲门问，虽然心理压力更大了，但是好处有三：</p><p>一来没有时间和空间上的紧迫感，毕竟在即使是在食堂里休息的人，下一步也很有可能是回宿舍；<br>二来在我出租后，客户可以不需要手动把东西带回去，在宿舍里，直接把东西放在他们的桌子上就好；<br>三来宿舍很大程度上是个“休息的地方”，在食堂出租总会有种怪怪的感觉。</p><p>2.我终于将眼镜租出去了！但是其中涉及到了很大的心态的转变和策略的改动，我将在下面的perspective详细展开。</p><p>Perspective:</p><p>1.即使我确实在尝试做生意，不要，不要，不要！让对方觉得你是一个商人，很多人对商人的第一印象都不好，这体现在我最初三次在挨家挨户推销的时候，很多人听到我台词中的“出租”二字后，我从他们的眼睛里看到，他们立刻失去了沟通的欲望。至于为什么我没有在食堂推销的时候注意到，原因有二：</p><p>一是自己太紧张了，根本顾不上观察；<br>二是在宿舍的同学会有一个“安全区”，可以更大程度地展现真实的自己。</p><p>2.在第1条的启发下，我立刻更改了自己的台词和思路，如下：</p><p>原台词：“同学你好，我是计算机的，正在出租这个头戴显示器，可以用来大屏看影片看视频，连上这个电视盒子或者手机，就有100英寸的大屏，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>更改后：“同学你好，我是计算机的，最近我们（其实只有我一个，但是“我们”听上去更有信服力）折腾到一个很酷的东西，一个头戴显示器（锵锵），连上这个电视盒子或是手机就有100英寸的大屏幕看影片看视频，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>在对方表现出兴趣后，我打开自己提前准备的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=wsRLWlgDH9E">样片</a>，在客户戴上眼镜后，我盲操电视盒子，进入播放视频的画面。“如果感兴趣的话可以先试一天，免费，我们也希望多获取一些这个产品的反馈哈哈”，我如是说道。</p><p>然后，我的第一个deal，成了。并且我能感觉到，即使这件事过去了，今后我和这位顾客也有话题聊，我们放下了对彼此的戒备，成为了朋友，而这种轻松的氛围，是我在之前几位加了微信的人的交流中没有感受到的。</p><p>回顾一下，我意识到这不仅仅是台词的改变，它一瞬间改变了我现有的思路，我过去一直将自己定位为一个商人，目标是出租并获利，但是这个转折，将我重新定位为了一个科技爱好者，一个有好奇心的同学，目标是带给周围的同学一些新鲜的事物和乐趣。这不仅迅速拉进了我和同学的距离，而且没有心理负担，且，更重要的是：</p><p><strong>我进入了我熟悉的领域</strong>。我脱离了我不熟悉的商人的身份，进入了我熟悉的科技爱好者的身份。这时候<strong>我只需要做我自己</strong>就可以了，一切都瞬间变得十分自然，一切都瞬间变得十分简单。</p><p>虽然我暂时还没有赚到一分钱,yet,但是我已经能够将这个眼镜“租”出去了，这是一个历史性的时刻，因为长远来看，经验远比这一点点租金更加宝贵。</p><p>3.做好“时刻准备犯错，时刻接受犯错”的心态。</p><p>在这期间，我犯了很多看上去特别愚蠢的错误，而在我意识到这些错误的时候，坦诚地讲，我的第一反应是推脱，是给自己找借口来让自己好受一些，几乎是一种本能。而在我察觉自己推脱的这个举动的瞬间，我仿佛在自己的内心看到了一位老熟人，鲁迅笔下的阿Q，我也是他。</p><p>是啊，我总可以找到一个完美的理由，完美的借口，让自己更加舒服，何乐而不为呢？但是，如果我一直推脱下去，进步又从何处寻觅呢？想要进步，就要<strong>勇敢</strong>地承认，“是，我确实做错了”，可能别人会因此嘲笑自己，“是，我确实做错了，你们想嘲笑我就嘲笑吧，我没什么可辩解的，但我唯一能做的事情，就是打起精神，让自己下次不要犯相同的错误”。</p><p>而当自己迈过这个坎之后，或许你会发现，nobody cares，yeah, NOBODY CARES.犯错了？心中开始假想有人在嘲笑自己了？不要灰心，不要overthink，just stay calm，我们一起从中学习，一起继续前进。</p><h2 id="2025-4-13"><a href="#2025-4-13" class="headerlink" title="2025.4.13"></a>2025.4.13</h2><p>在继昨天的deal后，今天我去找那位客户获取反馈，“戴上稍微有一点晕”，他如是说，well，I agree but I have no idea how to solve it.在听取反馈并拿到眼镜后，我说“ok了解了，感谢你。接下来我准备再推给其他同学体验一下，我一直都喜欢这种很酷的东西，给大家都试试看，如果你有兴趣继续戴几天的话，我会出租这个眼镜，按照3天7天30天来分，在微信上联系我就可以，那就先拜拜了。”</p><p>随后带着昨日的自信，继续开始推广，但这次进展不是很好，即使根据昨天的经历，优化了思路，我的前几次尝试没有太大进展，中途有一次几乎是被轰出来的，这让我在后面几次尝试后有点犹豫，经常在水房和没人的过道徘徊，实则是在调整心态，为继续尝试做准备。</p><p>但有些受挫的心态让我几乎忘了去做洞察，比如我是在金融专业的宿舍过道徘徊，再比我竟然忘记了去做刻意地观察同学听我介绍时的表情、举止…虽然心情不舒服，但就台词本身而言，目前我确实很难想到再优化的地方了，anyway今天先这样吧。</p><p>Progress:</p><p>1.目标用户重定向，从广泛的学生群体转变为特定的群体——即那些科技爱好者，大概率出现在计算机学院。想想也是，为什么我会盲目地尝试给所有学生推广呢，like金融学院的同学，听上去明显感觉成功概率不大。</p><p>2.在有些受挫后，我也尝试了给隔壁比较熟的同学介绍产品，主要还是chill一下，恢复一下能量，但是在提到试用一天的环节时有点卡壳了，因为我发现我内心是有点抗拒和熟人做这种，带点交易性质的行为。</p><p>oh god，好茫然，于是我在尝试了这一次给熟人推广后，就先中断了这个进程以及…打算在这个方向上先搁置一会儿，不知道下次捡起这个话题是什么时候。</p><p>Perspective:</p><p>1.昨天第一次的小成功，虽然有思路转变带来的效果，但还是掺杂了很多运气成分，比如那位同学是一位比较…agreeable and accessible的人，他后来甚至为我那个“收集反馈”写了一个word文档来叙述。这对于我的这个项目进程来说，是一个小里程碑，但同时也是噪点，是“不稳定因素”。</p><p>对于那位同学，我或许会想说…他是一个很nice的人，只是，太过accessible，在很多情况下不一定是件好事…希望我是错的吧，希望他被这个世界温柔对待。</p><p>2.保持洞察力，在这次后半程的推广中，因为心态原因我失去了洞察力，下次要对这种情况的出现保持警惕，同时告诉自己，这并非失败，这只是学习的进程，无论尝试的最终效果好或者坏，都有我可以学习的地方, stay hungry, stay foolish.</p><p>另外，我希望我在自己写blog这件事上也做一些改变，因为写post时我经常走神，例如今日的post，无论是字数还是思维量都不算太大，但是花了我将近1个小时，以后我打算记录一下自己的写作耗时，观察规律，寻找提升。</p><p>写作耗时：1h.</p><h2 id="2025-4-14"><a href="#2025-4-14" class="headerlink" title="2025.4.14"></a>2025.4.14</h2><p>开门见山：</p><p>Progress:</p><p>1.推销了七八个宿舍，其中有一位同学和我聊了很久，大概四五十分钟，甚至从产品本身聊到了人生，因为一些共同话题和经历，我们聊成了朋友。不过…可能恰恰是因为聊到一些比较深入和有共鸣的话题，这种朋友关系，好像反而有点让对方有些不好意思收下产品试用了…？</p><p>仔细想想，如果我是对方，我可能会觉得，我想试用但不确定有没有需求，ok如果对方都这样子跟我分享其他话题的经验经历了，但假如试用后我发现自己没需求，因为这层朋友关系，<strong>我（客户）也不好拒绝了！</strong>如果我不想花钱的话，那不如一开始就不要试比较好。</p><p>以上是我的推断，</p><p>Perspective:</p><p>1.中途我去了一次老友的宿舍做尝试，在聊天的途中恰好又有一位他们的舍友进来了，而我竟然因为犹豫放过了这个机会，so stupid！朋友的信誉是具有杠杆力的，有朋友的帮助我或许更容易和那位刚进来的舍友搭上话，但…可能是当时聊天氛围冲散了我还未成型的推销意识，于是放过了这次机会。</p><p>虽然后面我出门后几秒又折回去再次尝试，但第二次总会显得有点摇摆不定，最终草草收尾。看来销售并不只是做好自己该做的就有客户，更需要大量的经验来形成随机应变的能力。</p><p>2.在宿舍做推广，有一个劣势，那就是无法得知里面的人的情况，like…如果他们在玩即时对战游戏，我就很难搭上话，这…会有人能在这种情况下还能推销成功吗？如果可以的话，how?</p><p>3.tbh，我觉得我有点进入瓶颈了，虽然堆量可以work out，like…每个门我都敲一遍！但…这里的不确定因素让我感到在做亏本生意，因为我可以学习的经验越来越少了，收益边际效应递减，而花费的时间确几乎是等同的。我需要这个时间退出并另寻他法了，看看书，以及看看那些大师是怎么推销的。</p><p>写作耗时：28min.</p><h2 id="2025-4-15"><a href="#2025-4-15" class="headerlink" title="2025.4.15"></a>2025.4.15</h2><p>尽管昨天说打算休息一会儿，稍微学学理论，但今天还是行动了，做了些不一样的尝试。动机来源于我在<a href="https://onenewbite.com/posts/82989675">onenewbite</a>社群里看到的一篇帖子，事件梗概是：客户（作者）去一家火锅店吃饭，由于身体原因吃不了红肉，于是向店家提出吃鸡肉的需求，而店家提到只有冷冻鸡肉，没有新鲜的，并希望即刻去买新鲜鸡肉来满足客户需求，作者认为太麻烦就推辞了，道谢后便准备离开。</p><p>而店家却追出来，说：“如果你们只能吃鸡肉的话，我可以推荐你们一家店。”店家不厌其烦地给作者指路、画地图，告诉他怎么走，甚至查好了具体的位置。作者因此非常感谢他，尽管这次他并没有在这家火锅店吃饭，但倘若有机会，他会给朋友们推荐这家店。</p><p>这件小事就体现了marketing中的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NV3sBlRgzTI">「First Principle」</a>，即——满足客户需求，这是最本质的东西，而其他因素，例如推销产品、销售额等实则都为噪音。带着这个想法，我再一次更改了自己的策略并进行了试验。</p><p>Progress:</p><p>1.我将台词策略进行了改变：</p><p>原台词：“同学你好，我是计算机的，最近我们折腾到一个很酷的东西，一个头戴显示器，连上这个电视盒子或是手机就有100英寸的大屏幕看影片看视频，请问有兴趣试试嘛？”</p><p>现台词：“同学你好，我也是计算机的，最近我们折腾到一个很酷的东西，有兴趣试试看嘛？”</p><p>Perspective:</p><p>1.我将台词进行改变，原因有三：</p><p>一：起手简洁，节省了客户的时间和耐心，也节省了我的时间，可用于快速筛选客户。</p><p>二：客户不需要记忆那么多信息，过多的信息可能会导致混乱。如果你去看Apple的发布会，它们的Keynote每一页都只有很少量的信息。</p><p>三：留下悬念，让客户自己提问，而这些提问，往往都是客户真正在意的东西——需求、顾虑、疑问，而这些由他们本人问出的问题是很有价值的，绝对比我在被拒绝后提问“是没这个需求吗”要有用的多。</p><p>2.在今天的试验中，有两位同学愿意上手尝试，但尴尬的是，当我提到该AR眼镜不仅可以连接自带的电视盒子，还可以连接手机电脑时，他们上手尝试，却发现他们的设备并不支持视频输出。</p><p>我在得知后想尝试扩张，“现在你的舍友不在，要不等他们回来后让他们的设备试试？”，但对方提到我的设备昂贵，最好我本人来操作。</p><p>想想有一定道理，设备本身的昂贵，也可能会导致一些顾虑，毕竟谁也不希望万一用坏后需要赔偿高额赔款。但样本还是不够，可能有人在意，有人不在意。但值得我三思的是，我确实需要提前做好预防措施，考虑到最坏情况——即对方用坏了设备却拒绝承认，oh god，我竟然忘了这回事，让他人体验是一方面，同时也一定要保护好自己的权利。</p><p>写作耗时：30min.<br>有些地方的context有些啰嗦，应该可以让它更简练。</p><h2 id="2025-4-16"><a href="#2025-4-16" class="headerlink" title="2025.4.16"></a>2025.4.16</h2><p>宿舍挨家挨户询问有其优势，但要说劣势，那就是在敲门前不知道对方的状态，like,如果对方在玩即时类游戏，那我的尝试可能还没开始就结束了，于是我今天再次尝试了去宿舍外的其他地方进行尝试。</p><p>Progress:</p><p>1.我根据昨天的思路在新的场合进行了尝试，但效果不尽人意，因为在不具体说出这个产品是做什么的情况下，很难激发对方的好奇心去尝试，like，“一个很酷的东西”，有点抽象。在尝试十几次后，没有人愿意上手试试看。</p><p>Perspective:</p><p>1.在现有的推广的方式上，我感觉我有些进入了瓶颈，要打破这个瓶颈，<strong>我能想到的一个解决办法是——摆摊</strong>。这样天然的就能吸引来有些兴趣的同学，省去了逐个询问的麻烦，剩下的，就是靠我这张嘴了。</p><p>2.之前推广时，如果我就在身边发现了目标客户，我会想要绕一圈，然后在接近，我认为这样会显得我“不太可疑”。但是今天我在食堂遇到舍友，他当时正在看手机，我在他附近转了好几圈，他都没有注意到我，我才突然意识到人在专注于某一件事之后，注意力是很有限的，而我之前的顾虑也很有可能是多余的。</p><p>另一方面，如果我的目标客户正在专注于做某一件事，那么如果我上前推广，相当于打断了对方的专注，此时对方的目标更有可能是“<strong>回到之前的专注状态</strong>”而不是“<strong>尝试新东西</strong>”，这一点很关键，即——我的目标客户最好是正处于chill的状态，因为这种状态下更有可能愿意接触新事物。这可能也进一步说明了<strong>摆摊</strong>是个更好的策略，因为它天然选择了那些正在chill的群体。</p><p>写作耗时:28min.</p><h2 id="2025-4-17–rest"><a href="#2025-4-17–rest" class="headerlink" title="2025.4.17–rest"></a>2025.4.17–rest</h2><p>最近打算稍作休息，一方面是感到有些陷入瓶颈，有点无从下手了，另一方面是最近准备休学相关的事宜，对未知的焦虑和兴奋让我失眠了好几个晚上，昼夜颠倒。比如这篇post，实则是18、19号补的居多。</p><p>那就简单对这段经历做个小感想吧：</p><p>1.适应拒绝，毋庸置疑。</p><p>2.因为这次经历，给我打开了一个观察世界的新窗口，我开始有意识地去观察其他人是怎么去“<strong>说服别人</strong>”的，不仅仅是在零售店的销售中，还有在视频中、书中、播客和博客中等等。“<strong>说服</strong>”开始变成一件对我matter的事情，值得我时不时留意它，日积月累，我想会有所帮助。</p><p>3.销售这件事对我而言，属于”不有趣但重要的事“，虽然不太喜欢，但也确实让我的眼光发生了一些转变。倘若我开发了一些产品，一些合适的推销才更能让它大放异彩，正如<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rich_Dad_Poor_Dad"><em>Rich Dad, Poor Dad</em></a>一书中提到的，best-writting author不一定是best-selling author，但如果你可以通过学习一些marketing来同时让你成为best-writting author and best-selling author，何乐而不为呢？</p><p>我的Mindset也发生了一些转变，很多deal都离不开销售，拥有marketing的能力，我会更有自信将那些看上去“有趣但不赚钱”的事情转变为可以赚钱的事情，从而找机会打破“你做的这个东西不赚钱”或是“你应该抓住风口”诸如此类来自匮乏心态的断言。做好marketing，这不仅仅是将现有的产品卖出这么简单，它甚至可以让他人愿意为你的点子而买单。它打开了无穷的可能性，在这个mindset的世界里，灵感可以被包容而非压制，工作可以被创造而非争夺，创新可以被孕育而非被抹杀。</p><p>写作耗时：50min.<br>Plus:我发现有时候我会为了所谓的“书面化”和“正式化”，压抑自己内心真正想传递的那份激情，在这期post里，我尝试了很多次用“书面化”的语言表达内心想法，却经常发现文字十分冰冷，完全没有灵感迸发时的那种激情，于是我开始尝试抛弃那些看似正式、成熟，而丧失了生命力的表达方式，采用看上去更直接、朴素、略显幼稚，但能精准传递我心中所想的表达方式。毕竟为自己而写的博客，真诚最为重要。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;Introduction&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Introduction&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Introduction&quot;&gt;&lt;/a&gt;Introduction&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近打算出租自己的&lt;a href=&quot;https://rayneo.cn/&quot;&gt;雷鸟air3&lt;/a&gt;AR眼镜，一方面是有些玩腻了，另一方面是打算锻炼锻炼自己。创建这个post时已经是第三天了，我会根据回忆补充之前两天的心情、感受、挫折和经验，以及后续几天的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说契机，契机是在听到Ray Stone from &lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Venture" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Venture/"/>
    
    
    <category term="marketing" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/marketing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Importance of Purpose</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/The-Importance-of-Purpose/</id>
    <published>2025-04-09T19:23:57.000Z</published>
    <updated>2025-04-22T07:40:15.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。</p><h2 id="What-exactly-is-a-Purpose"><a href="#What-exactly-is-a-Purpose" class="headerlink" title="What exactly is a Purpose?"></a>What exactly is a <strong>Purpose</strong>?</h2><p>从小到大，我时常听到来自父母或老师的有关”明确目标“的建议，例如“你要在xx考试里拿到xx分”，“高考要考到xx分，大学要去xx学校”等等，但是无一例外的是，这些所谓的目标，往往是出于他者的考虑，而非发自自己的内心，这非但没有让我因为目标地设立而变得动力十足，相反，我往往为了追求这个目标而精疲力尽，甚者，我开始渐渐屏蔽自己内心的声音，在他人的喧闹声中迷失了自己。</p><p>那么，究竟什么是一个好的purpose？这时候就可以问问自己，“对我来说，<strong>做什么事情会给我带来能量</strong>？”紧紧抓住那个能带给自己能量的事情，It has something to do with real purpose，一个能给人带来能量的事情，才能让人长期坚持下去，并从中有所收获。不要道听途说所谓的“风口”或是“热门行业”，I believe that即使它们短期内可能会给我带来收益，但倘若长期做着无法给自己带来能量的事情，会让我感到overwhelmed，反过来吸干我的精力，最终会使人burn out.</p><p>好的purpose来自于自己的内心，这需要对自己的绝对诚实。所以现在我要问问自己了，“什么事情能给我带来能量？” To be honest, I don’t know, or…I dare not admit it…承认和面对事实，在一定程度上，会否定我过去长时间以来信奉的”purpose”和我为之做出的夜以继日的努力…It’s like…”You idiot, you’ve just wasted too much time on that bullshit”.</p><p>这段思考让我恐惧，但无法逃避…我打算给自己的留一个gap year稍作喘息，从而面对这些复杂的情感和这个魔幻的世界…Let’s go on first, keep the writing streak.</p><h2 id="Asking-a-question-is-way-more-important-than-solving-a-question"><a href="#Asking-a-question-is-way-more-important-than-solving-a-question" class="headerlink" title="Asking a question is way more important than solving a question."></a>Asking a question is way more important than solving a question.</h2><p>“<strong>提出问题比解决问题更加重要</strong>”, this makes sense,因为提出一个问题，意味着那个人需要在混乱无序的体系中，figure out what truly matters，是无论如何都应该优先考虑并解决的。</p><p>这里以两个我正在着手的对象举例子，英语和编程。</p><p>英文：常听闻四级六级，5000词汇量（事实上我并不知道需要多少词汇），这仿佛给我们设立了明确的目标，背很多的单词，分析很多的句子和试题，看很多的文章以及听很多播客，我们为了这个目标，采取了对应的input，也就是词汇和情境的积累，听上去make sense, right?</p><p>但是再仔细问下去，学哪些词汇？记哪些句子？看什么类型的文章和听什么类型的播客？这些问题都是重要的，因为在某个特定的context下，一些单词、句子，以及人物、情感都会重复出现，并且建立联系，更重要的是，它们还会和自己建立联系。</p><p>Think about it，如果某个单词或句子牵动了我的情感，愤怒、委屈或是兴奋，印象会深刻得多，一个嫉妒对方几十年的人呐喊出的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Cd2aWru1KtM&t=2710s">“Why you always make me feel… so miserable(痛苦)”</a>比”There is no soreness in your cortex(脑皮层) the day after a particularly tough training session.”就更让我记忆犹新。</p><p>不妨再更深入一点，我究竟为什么要这么乐此不疲的学英语？和老外聊天chill？写英文文章？这些尝试我都<a href="https://medium.com/@noskyzenx">试过</a>，但都不了了之。归根结底，我始终将英语视为珍宝的原因，是因为它给了我探索这个信息世界的<strong>自由</strong>和<strong>勇气</strong>。世界上一半以上的信息都是由英文构成，学好英语，不只是意味着考过四六级所以不会被刷履历刷掉，更是意味着通向世界的大门为我而敞开了，在这个更大的世界里，我有了鱼鳍去遨游，有了翅膀去飞翔。</p><p>By the way, basically,学习英语的过程还是很快乐的，我可以挑一些自己喜欢的书、文章或视频慢慢品味——which is great.</p><p>编程：同样的，编程的purpose有很多种，在开始之前，先问问自己的purpose是哪一种？做一个软件？okay，做什么用？具体功能是什么？能否用最直截了当的方式把功能实现了？作为一个初学者，应该太过纠结究竟应该先学习哪个语言，instead，问问自己的purpose是否明确，并不是我们学习了coding才去building，而是了解了building的物品后去挑一把趁手的语言来coding.</p><p>毕竟究其本质，编程的最终目的还是为了解决问题，并不是非要手动一行一行把代码写出来才叫编程。简单回顾历史，从机器语言到汇编语言，再到高级语言，甚至再到如今ai编程的自然语言，无论工具如何变化，我们的purpose实际从未改变——那就是<strong>解决问题</strong>，do the real thing.</p><h2 id="Input-comes-from-output"><a href="#Input-comes-from-output" class="headerlink" title="Input comes from output"></a>Input comes from output</h2><p>输出决定输入。这句话听上去反直觉，像是一个悖论，但正如刚刚提到的英语和编程的例子，以及其他领域例如写文章做视频，很多时候往往并不是我们先去input，等input够了再去output，而是我们有了purpose，从而有了output target，我们才能figure out我们应该去做什么样的input,让output倒逼input，如图：</p><p><img src="/images/what-i-think-before.jpg" alt="what-i-think-before.img"><br><img src="/images/real-productivity.jpg" alt="real-productivity.img"></p><h2 id="You-don’t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover"><a href="#You-don’t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover" class="headerlink" title="You don’t need to read a book from cover to cover."></a>You don’t need to read a book from cover to cover.</h2><p>我以前看书有一个习惯，就是喜欢一字不落地从头看到尾，一方面是学校的授课方式通常是根据章节从头上到尾，于是我便沿袭了这个习惯，另一方面是总觉得看书是一件庄严的事，从头看到尾会有一种善始善终的成就感，以及表达对作者的尊敬。</p><p>Spoiler Alert: What a pretty naive thought.如果有一个时光机，I wish——都不用回到几年前，就回到一周前，问问那个正在苦读<em>Peak: Secrets from the New Science of Expertise</em>一书的自己，为什么你他喵要对着一堆晦涩难懂的、医学的case study琢磨那么久，一那些生词你又记不住，二你记住了也没处用，很快就忘了，Dude…what am I fucking doing?</p><p>凡是看书，最好有一个明确的topic和purpose，一来，you can find what you actually want，大大减少在不必要的case study或是在一些吹水的章节上浪费的时间，二来是带着问题找答案，阅读便从scan这个机械式的动作变成了think这个真正matter的动作，从而真正达到阅读的本质。</p><p>Of course如果你是在阅读一些小说或whatever比较有趣味性或者线性性的书籍，或是单纯享受阅读的过程，或是你是一位listener阅读者(btw我也是前两天才知道阅读有听觉阅读者(listener)和视觉阅读者(reader)之分），那么，great! Enjoy it :)</p><h2 id="The-difference-between-needer-and-wanter"><a href="#The-difference-between-needer-and-wanter" class="headerlink" title="The difference between needer and wanter."></a>The difference between needer and wanter.</h2><p>仍然拿读书举例子，有一点值得指出来，在读书时，书中的内容是作者给的，而我如果只是scan text，那么我获取信息的效率必然是低效的。因为这些内容都是“<strong>别人给的</strong>”，而“别人给的”的部分往往是我<strong>不能控制</strong>的，而破局的关键就在于focus on my purpose, extend my vision,从“别人能给我什么”转变为“我能从中拿走什么”，for example，比如说突然发现自己正在读的书其实很烂，okay，具体是哪里烂，如果我将来去写书（or任何创作形式），我应该如何避免这种情况的发生。</p><p>另一个例子，与我正在写这篇播客同时发生，那就是打算做一期视频，to be honest，我在做视频的边缘徘徊了几年却迟迟没有做出任何一个视频，每次都会在边缘纠结“我应该用哪个软件？”“我是不是应该先去看看别人的设备是什么样的？”“我是不是应该去学一些技巧、转场之类的？”or whatever.这些看似未雨绸缪的准备实则是在为我自己的内心的空洞和对uncertainty的恐惧寻找的借口罢了。</p><p>而真正让我下定决心做出第一个视频的，并不是我的input足够多到我觉得可以去output了，也不是我学到了某个炫目的技巧可以去show off了，而是说，okay，即使我没有通过做视频吸引任意一位观众，即使我没有通过做视频赚到一分钱，我也可以通过做视频这件事有所收获，such as将自己的input通过整理变为自己的资产，学习如何做宣传，学习如何把握自己视频的节奏(aka和观众交流的节奏)，而这些收获我都是可以carry out到其他领域的。</p><p>For example，最近我正在尝试rent out我的雷鸟air3 AR眼镜，okay，如果我fucked up了，或者根本没有人愿意rent这个cool玩意，这并不意味着”Oh, I failed, I’m a fucking loser.”而是我正在接近这个世界运转的规律，like，即使客户不愿意rent，我能否和客户交个朋友而非单纯的商业关系呢？I can benefit from it.</p><p>再拿做视频这个事情举例，我从做标题封面和视频前几秒的经验里，是否学到了如何在最短的时间内吸引其他人的注意力，反过来，出租的这个过程,和其他人打交道的过程，是否对我做视频有所帮助，这两个看上去八竿子打不着边的事情实则有着相似之处，并且其中的wisdom是可以拓展到自己接触的每一个领域的。</p><h2 id="Purpose-makes-greatness"><a href="#Purpose-makes-greatness" class="headerlink" title="Purpose makes greatness"></a>Purpose makes greatness</h2><p>很多时候，purpose藏在一个人的心中，其他人是不可见的，因此purpose对一个人信念与行动的影响，只有他本人知道。例如，同样是在做销售的两个人，可能其中一个人只是为了混口饭吃，而另外一个人可能是为了做entrepreneur而做准备，因为做entrepreneur这个信念的存在，那么他的目标就很可能是“我要做这里的销冠”，于是在行动上，他会尝试寻找所有可能实现他目标的方法，并从中大量学习。仅仅purpose的不同，便可能产生天翻地覆的变化。</p><p>而这种purpose的力量在极端情况下的表现则更加明显。谈谈Elon Musk，he’s someone you couldn’t ignore，正是因为他的insane purpose，注定了他insane的信念和超乎常人的行动力，在人们说出“我们普通人…”时，因为这个Elon这个purpose的存在，他从未将自己列入普通人的一员，而是寻找<strong>一切可行性</strong>。</p><p>Elon是个很有争议性的人，确实，因为他实实在在动了很多人的钱包，但是他不得不这么做，因为那个purpose的存在，这些行动就会变得non-negotiable，倘若是我是Elon，我有这样一个purpose，而好巧不巧，生命只有一次，换成是我，我也会想尽一切办法赚钱实现这个purpose.</p><p>这不禁让我想起以前玩过的一款游戏，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/To_the_Moon">to the moon</a>，游戏的主角Johnny一生只为一个梦想而活——登上月球。他把所有时间和心血都献给了这个purpose（为了不剧透，描述与原作剧情有出入），倘若一个人，一生只为了一个non-negotiable的purpose，那么他释放出的能量和生命力将是无法估量的。倘若现实中出现这么一位小Johnny，我相信，he will do it.</p><h2 id="Misc"><a href="#Misc" class="headerlink" title="Misc."></a>Misc.</h2><p>这篇post是我在macOS自带的TextEdit中完成的，起初我想用VSCode，但是出现了一些bug，每次当我输入中文的时候，输入框和我打字光标的位置会发生奇怪的错位，上一行的字会重复并出现在本行，十分影响打字体验。</p><p>我本能地想去google一番看看是什么情况，但是，<strong>purpose</strong>，我之所以在这个阴间时间起来写博客，就是因为我有这个output的需求，<strong>记录当下的感受和想法</strong>才是我应该prioritize的事情，为了保持这个flow，我便打开TextEdit软件记录想法先，后续再到其他软件进行优化，粗体斜体小标题whatever，也算是对purpose这个主题的学以致用了。</p><p>Btw初版草稿写完竟然已经凌晨5:45了，明明感觉不应该花这么多时间啊，除去思考的时间，可能是因为颅内高潮的缘故I guess，以后得注意一下自己的分心历程了。</p><p>写下这篇文章总耗时约5小时，最开始的2小时产出最多，后3小时的supplement和modify实际产出很少很少，并且大部分时间很容易分心，最离谱的是…我竟然大概花了40分钟给<em>Input Comes from Output</em>那一节配图，时常在犹豫，like“我的字体是否能看得过去？”“图像的dimension是否一致？”“内容是否居中？”诸如此类的强迫症问题，而且…tbh,不是第一次了, I need to change the status quo.先从做好prioritize开始吧。</p><p>Lastly,感谢Ray Stone from <a href="https://www.youtube.com/@MoneyXYZ">MoneyXYZ</a>的这一期<a href="https://www.youtube.com/watch?v=5kNCcpM61eo">小心效率陷阱：為什麼你不需要”第二大腦”或者”個人知識庫”？</a>以及社群中的podcast，给我带来了莫大的帮助。如果你因为这篇post考虑加入了<a href="https://onenewbite.com/">onenewbite</a>社群，记得带上我的名字Daniel Young，会对我有所帮助:)</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;What-exactly-is-a-Purpose&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#What-exactly-is-a-Purpose&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;What exactly is a Purpose?&quot;&gt;&lt;/a&gt;What exactly is a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="reading" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/reading/"/>
    
    <category term="purpose" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/purpose/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Post Something</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/Post-Something/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/Post-Something/</id>
    <published>2025-01-03T01:35:43.000Z</published>
    <updated>2025-04-18T17:45:19.703Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。</p><p>今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇<a href="https://jamesclear.com/3-2-1/january-2-2025">newsletter</a>，其中有一段话让我的内心有些许悸动，</p><p>——<em>Writing allows you to conjure up something of value where nothing previously existed. It costs little for you to write down the lessons of your life and yet those few minutes spent writing can be life-altering for the right reader. As I once saw it put: “there is someone out there with a wound in the exact shape of your words.”</em></p><p>——<em>写作让你可以在虚无中创造出有价值的东西。记录生活中的经验教训对你来说几乎没有成本，但花费几分钟时间书写却可能对合适的读者产生翻天覆地的影响。正如我曾见过的一句话所说：“世上有人带着与你文字形状完全吻合的伤口。”</em></p><p>这句”There is someone out there with a wound in the exact shape of your words”，让我重新审视起自己写博客的初心，我的思绪也随之回到写下博客的第一个字的时候，<strong>记录</strong>和<strong>分享</strong>，That’s it，于是这才发现，我在无止境的和他人的比较中，迷失了自己。人外有人，山外有山，优秀的背阴里总是有更优秀，所以，与其与他人做比较，不如先将自己为标准，想象一下自己掌握了新技能后，那股成就感和充实感吧。</p><p>那就来写点什么，深呼吸，冥想，放松，放下顾虑和偏见，不用担心自己的文笔是否足够好，不用担心暴露自己的真实水平，就像钢琴上的黑白键一样，按下它们之中的一个，是无所谓对错的，它们只是发出了自己独特的音色。既然如此，那便跟随自己的直觉和内心，用已有的钢琴键奏出只有自己能演奏的曲子，任它随风飘荡吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Diary" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Diary/"/>
    
    
    <category term="writting" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/writting/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
