<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nosky&#39;s Blog</title>
  
  <subtitle>A lifetime learner, responsibility is freedom.</subtitle>
  <link href="http://noskyzenx.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://noskyzenx.github.io/"/>
  <updated>2025-04-10T16:08:18.679Z</updated>
  <id>http://noskyzenx.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Nosky</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>The Importance of Purpose</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/the-importance-of-purpose/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/04/10/the-importance-of-purpose/</id>
    <published>2025-04-09T19:23:57.000Z</published>
    <updated>2025-04-10T16:08:18.679Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。</p><h2 id="What-exactly-is-a-Purpose"><a href="#What-exactly-is-a-Purpose" class="headerlink" title="What exactly is a Purpose?"></a>What exactly is a <strong>Purpose</strong>?</h2><p>从小到大，我时常听到来自父母或老师的有关”明确目标“的建议，例如“你要在xx考试里拿到xx分”，“高考要考到xx分，大学要去xx学校”等等，但是无一例外的是，这些所谓的目标，往往是出于他者的考虑，而非发自自己的内心，这非但没有让我因为目标地设立而变得动力十足，相反，我往往为了追求这个目标而精疲力尽，甚者，我开始渐渐屏蔽自己内心的声音，在他人的喧闹声中迷失了自己。</p><p>那么，究竟什么是一个好的purpose？这时候就可以问问自己，“对我来说，<strong>做什么事情会给我带来能量</strong>？”紧紧抓住那个能带给自己能量的事情，It has something to do with real purpose，一个能给人带来能量的事情，才能让人长期坚持下去，并从中有所收获。不要道听途说所谓的“风口”或是“热门行业”，I believe that即使它们短期内可能会给我带来收益，但倘若长期做着无法给自己带来能量的事情，会让我感到overwhelmed，反过来吸干我的精力，最终会使人burn out.</p><p>好的purpose来自于自己的内心，这需要对自己的绝对诚实。所以现在我要问问自己了，“什么事情能给我带来能量？” To be honest, I don’t know, or…I dare not admit it…承认和面对事实，在一定程度上，会否定我过去长时间以来信奉的”purpose”和我为之做出的夜以继日的努力…It’s like…”You idiot, you’ve just wasted too much time on that bullshit”.</p><p>这段思考让我恐惧，但无法逃避…我打算给自己的留一个gap year稍作喘息，从而面对这些复杂的情感和这个魔幻的世界…Let’s go on first, keep the writing streak.</p><h2 id="Asking-a-question-is-way-more-important-than-solving-a-question"><a href="#Asking-a-question-is-way-more-important-than-solving-a-question" class="headerlink" title="Asking a question is way more important than solving a question."></a>Asking a question is way more important than solving a question.</h2><p>“<strong>提出问题比解决问题更加重要</strong>”, this makes sense,因为提出一个问题，意味着那个人需要在混乱无序的体系中，figure out what truly matters，是无论如何都应该优先考虑并解决的。</p><p>这里以两个我正在着手的对象举例子，英语和编程。</p><p>英文：常听闻四级六级，5000词汇量（事实上我并不知道需要多少词汇），这仿佛给我们设立了明确的目标，背很多的单词，分析很多的句子和试题，看很多的文章以及听很多播客，我们为了这个目标，采取了对应的input，也就是词汇和情境的积累，听上去make sense, right?</p><p>但是再仔细问下去，学哪些词汇？记哪些句子？看什么类型的文章和听什么类型的播客？这些问题都是重要的，因为在某个特定的context下，一些单词、句子，以及人物、情感都会重复出现，并且建立联系，更重要的是，它们还会和自己建立联系。</p><p>Think about it，如果某个单词或句子牵动了我的情感，愤怒、委屈或是兴奋，印象会深刻得多，一个嫉妒对方几十年的人呐喊出的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Cd2aWru1KtM&t=2710s">“Why you always make me feel… so miserable(痛苦)”</a>比”There is no soreness in your cortex(脑皮层) the day after a particularly tough training session.”就更让我记忆犹新。</p><p>不妨再更深入一点，我究竟为什么要这么乐此不疲的学英语？和老外聊天chill？写英文文章？这些尝试我都<a href="https://medium.com/@noskyzenx">试过</a>，但都不了了之。归根结底，我始终没有放弃英语的原因，是为了开拓自己的视野，世界上一半以上的信息都是由英文构成，学好英语，不只是意味着考过四六级所以不会被刷履历刷掉，更是意味着通向世界的大门为我而敞开了，在这个更大的世界里，我将收获弥足珍贵的信息和敢于探索英文世界的<strong>勇气</strong>。</p><p>By the way, basically,学习英语的过程还是很快乐的，我可以挑一些自己喜欢的书、文章或视频慢慢品味——which is great.</p><p>编程：同样的，编程的purpose有很多种，在开始之前，先问问自己的purpose是哪一种？做一个软件？okay，做什么用？具体功能是什么？能否用最直截了当的方式把功能实现了？作为一个初学者，应该太过纠结究竟应该先学习哪个语言，instead，问问自己的purpose是否明确，并不是我们学习了coding才去building，而是了解了building的物品后去挑一把趁手的语言来coding.</p><h2 id="Input-comes-from-output"><a href="#Input-comes-from-output" class="headerlink" title="Input comes from output"></a>Input comes from output</h2><p>输出决定输入。这句话听上去反直觉，像是一个悖论，但正如刚刚提到的英语和编程的例子，以及其他领域例如写文章做视频，很多时候往往并不是我们先去input，等input够了再去output，而是我们有了purpose，从而有了output target，我们才能figure out我们应该去做什么样的input,让output倒逼input，如图：</p><p><img src="/images/what-i-think-before.jpg" alt="what-i-think-before.img"><br><img src="/images/real-productivity.jpg" alt="real-productivity.img"></p><h2 id="You-don’t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover"><a href="#You-don’t-need-to-read-a-book-from-cover-to-cover" class="headerlink" title="You don’t need to read a book from cover to cover."></a>You don’t need to read a book from cover to cover.</h2><p>我以前看书有一个习惯，就是喜欢一字不落地从头看到尾，一方面是学校的授课方式通常是根据章节从头上到尾，于是我便沿袭了这个习惯，另一方面是总觉得看书是一件庄严的事，从头看到尾会有一种善始善终的成就感，以及表达对作者的尊敬。</p><p>Spoiler Alert: What a pretty naive thought.如果有一个时光机，I wish——都不用回到几年前，就回到一周前，问问那个正在苦读<em>Peak: Secrets from the New Science of Expertise</em>一书的自己，为什么你他喵要对着一堆晦涩难懂的、医学的case study琢磨那么久，一那些生词你又记不住，二你记住了也没处用，很快就忘了，Dude…what am I fucking doing?</p><p>凡是看书，最好有一个明确的topic和purpose，一来，you can find what you actually want，大大减少在不必要的case study或是在一些吹水的章节上浪费的时间，二来是带着问题找答案，阅读便从scan这个机械式的动作变成了think这个真正matter的动作，从而真正达到阅读的本质。</p><p>Of course如果你是在阅读一些小说或whatever比较有趣味性或者线性性的书籍，或是单纯享受阅读的过程，或是你是一位listener阅读者(btw我也是前两天才知道阅读有听觉阅读者(listener)和视觉阅读者(reader)之分），那么，great! Enjoy it :)</p><h2 id="The-difference-between-needer-and-wanter"><a href="#The-difference-between-needer-and-wanter" class="headerlink" title="The difference between needer and wanter."></a>The difference between needer and wanter.</h2><p>仍然拿读书举例子，有一点值得指出来，在读书时，书中的内容是作者给的，而我如果只是scan text，那么我获取信息的效率必然是低效的。因为这些内容都是“<strong>别人给的</strong>”，而“别人给的”的部分往往是我<strong>不能控制</strong>的，而破局的关键就在于focus on my purpose, extend my vision,从“别人能给我什么”转变为“我能从中拿走什么”，for example，比如说突然发现自己正在读的书其实很烂，okay，具体是哪里烂，如果我将来去写书（or任何创作形式），我应该如何避免这种情况的发生。</p><p>另一个例子，与我正在写这篇播客同时发生，那就是打算做一期视频，to be honest，我在做视频的边缘徘徊了几年却迟迟没有做出任何一个视频，每次都会在边缘纠结“我应该用哪个软件？”“我是不是应该先去看看别人的设备是什么样的？”“我是不是应该去学一些技巧、转场之类的？”or whatever.这些看似未雨绸缪的准备实则是在为我自己的内心的空洞和对uncertainty的恐惧寻找的借口罢了。</p><p>而真正让我下定决心做出第一个视频的，并不是我的input足够多到我觉得可以去output了，也不是我学到了某个炫目的技巧可以去show off了，而是说，okay，即使我没有通过做视频吸引任意一位观众，即使我没有通过做视频赚到一分钱，我也可以通过做视频这件事有所收获，such as将自己的input通过整理变为自己的资产，学习如何做宣传，学习如何把握自己视频的节奏(aka和观众交流的节奏)，而这些收获我都是可以carry out到其他领域的。</p><p>For example，最近我正在尝试rent out我的雷鸟air3 AR眼镜，okay，如果我fucked up了，或者根本没有人愿意rent这个cool玩意，这并不意味着”Oh, I failed, I’m a fucking loser.”而是我正在接近这个世界运转的规律，like，即使客户不愿意rent，我能否和客户交个朋友而非单纯的商业关系呢？I can benefit from it.</p><p>再拿做视频这个事情举例，我从做标题封面和视频前几秒的经验里，是否学到了如何在最短的时间内吸引其他人的注意力，反过来，出租的这个过程,和其他人打交道的过程，是否对我做视频有所帮助，这两个看上去八竿子打不着边的事情实则有着相似之处，并且其中的wisdom是可以拓展到自己接触的每一个领域的。</p><h2 id="Misc"><a href="#Misc" class="headerlink" title="Misc."></a>Misc.</h2><p>这篇post是我在macOS自带的TextEdit中完成的，起初我想用VSCode，但是出现了一些bug，每次当我输入中文的时候，输入框和我打字光标的位置会发生奇怪的错位，上一行的字会重复并出现在本行，十分影响打字体验。</p><p>我本能地想去google一番看看是什么情况，但是，<strong>purpose</strong>，我之所以在这个阴间时间起来写博客，就是因为我有这个output的需求，<strong>记录当下的感受和想法</strong>才是我应该prioritize的事情，为了保持这个flow，我便打开TextEdit软件记录想法先，后续再到其他软件进行优化，粗体斜体小标题whatever，也算是对purpose这个主题的学以致用了。</p><p>Btw初版草稿写完竟然已经凌晨5:45了，明明感觉不应该花这么多时间啊，除去思考的时间，可能是因为颅内高潮的缘故I guess，以后得注意一下自己的分心历程了。</p><p>写下这篇文章总耗时约5小时，最开始的2小时产出最多，后3小时的supplement和modify实际产出很少很少，并且大部分时间很容易分心，最离谱的是…我竟然大概花了40分钟给<em>Input Comes from Output</em>那一节配图，时常在犹豫，like“我的字体是否能看得过去？”“图像的dimension是否一致？”“内容是否居中？”诸如此类的强迫症问题，而且…tbh,不是第一次了, I need to change the status quo.先从做好prioritize开始吧。</p><p>Lastly,感谢Ray Stone from <a href="https://www.youtube.com/@MoneyXYZ">MoneyXYZ</a>的这一期<a href="https://www.youtube.com/watch?v=5kNCcpM61eo">小心效率陷阱：為什麼你不需要”第二大腦”或者”個人知識庫”？</a>以及社群中的podcast，给我带来了莫大的帮助。如果你因为这篇post考虑加入了<a href="https://onenewbite.com/">onenewbite</a>社群，记得带上我的名字Daniel Young，会对我有所帮助:)</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;我从凌晨2点48分躺下准备睡觉，但直到现在凌晨3点24分，我都难以入睡，因为就在刚刚，我突然在某一个moment，意识到了一个明确的目标(purpose)到底有多重要，这种恍然大明白的兴奋感让我从床上立马爬起来，打开电脑写下这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;What-exactly-is-a-Purpose&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#What-exactly-is-a-Purpose&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;What exactly is a Purpose?&quot;&gt;&lt;/a&gt;What exactly is a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="Self-Improvement" scheme="http://noskyzenx.github.io/categories/Self-Improvement/"/>
    
    
    <category term="read" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/read/"/>
    
    <category term="purpose" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/purpose/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Post Something</title>
    <link href="http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/post-something/"/>
    <id>http://noskyzenx.github.io/2025/01/03/post-something/</id>
    <published>2025-01-03T01:35:43.000Z</published>
    <updated>2025-04-10T17:40:52.903Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。</p><p>今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇<a href="https://jamesclear.com/3-2-1/january-2-2025">newsletter</a>，其中有一段话让我的内心有些许悸动，</p><p>——<em>Writing allows you to conjure up something of value where nothing previously existed. It costs little for you to write down the lessons of your life and yet those few minutes spent writing can be life-altering for the right reader. As I once saw it put: “there is someone out there with a wound in the exact shape of your words.”</em></p><p>——<em>写作让你可以在虚无中创造出有价值的东西。记录生活中的经验教训对你来说几乎没有成本，但花费几分钟时间书写却可能对合适的读者产生翻天覆地的影响。正如我曾见过的一句话所说：“世上有人带着与你文字形状完全吻合的伤口。”</em></p><p>这句”There is someone out there with a wound in the exact shape of your words”，让我重新审视起自己写博客的初心，我的思绪也随之回到写下博客的第一个字的时候，<strong>记录</strong>和<strong>分享</strong>，That’s it，于是这才发现，我在无止境的和他人的比较中，迷失了自己。人外有人，山外有山，优秀的背阴里总是有更优秀，所以，与其与他人做比较，不如先将自己为标准，想象一下自己掌握了新技能后，那股成就感和充实感吧。</p><p>那就来写点什么，深呼吸，冥想，放松，放下顾虑和偏见，不用担心自己的文笔是否足够好，不用担心暴露自己的真实水平，就像钢琴上的黑白键一样，按下它们之中的一个，是无所谓对错的，它们只是发出了自己独特的音色。既然如此，那便跟随自己的直觉和内心，用已有的钢琴键奏出只有自己能演奏的曲子，任它随风飘荡吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;仔细想来，这应该是我第四次尝试写博客了，无论是网站风格还是文章内容，我时常删而又改，改而又删，希望自己创作出心中最完美的作品，希望当我向他人展示自己的博客时，可以像Steve Jobs从牛皮纸袋里拿出MacBook一样，自豪地向其他人介绍展示自己的得意之作。不过眼下，我并不怎么擅长打理这个小世界，也不擅长写一些具有丰富内涵的文章，这也让我过去常常因为写博客这件事而感到些许焦虑，迟疑着，犹豫着，在边缘彷徨着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上，我和往常一样打开邮件，读一些新寄来的newsletter作为新一天的开始，随即读到来自James Clear的一篇&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    
    <category term="diary" scheme="http://noskyzenx.github.io/tags/diary/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
